<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Bokeh Plot</title>
    <style>
      html, body {
        box-sizing: border-box;
        display: flow-root;
        height: 100%;
        margin: 0;
        padding: 0;
      }
    </style>
    <script type="text/javascript" src="https://cdn.bokeh.org/bokeh/release/bokeh-3.3.4.min.js"></script>
    <script type="text/javascript">
        Bokeh.set_log_level("info");
    </script>
  </head>
  <body>
    <div id="fd702a3b-818a-45c9-aa1c-b25989749d57" data-root-id="p6288" style="display: contents;"></div>
  
    <script type="application/json" id="p6363">
      {"e8878dc9-0053-45b9-9c2b-6d0b4bc2a9cc":{"version":"3.3.4","title":"Bokeh Application","roots":[{"type":"object","name":"Column","id":"p6288","attributes":{"children":[{"type":"object","name":"Figure","id":"p6146","attributes":{"width":1400,"height":320,"x_range":{"type":"object","name":"Range1d","id":"p6011","attributes":{"start":1362096000000.0,"end":1685664000000.0}},"y_range":{"type":"object","name":"DataRange1d","id":"p6148"},"x_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6156"},"y_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6157"},"title":{"type":"object","name":"Title","id":"p6149","attributes":{"text":"Arriv\u00e9es, morts et relations diplomatiques \u00e0 Melilla","text_color":"white"}},"outline_line_color":"rgb(6, 6, 6)","renderers":[{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6205","attributes":{"name":"arrivals_land","data_source":{"type":"object","name":"ColumnDataSource","id":"p6143","attributes":{"selected":{"type":"object","name":"Selection","id":"p6144","attributes":{"indices":[],"line_indices":[]}},"selection_policy":{"type":"object","name":"UnionRenderers","id":"p6145"},"data":{"type":"map","entries":[["index",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAEAAAACAAAAAwAAAAQAAAAFAAAABgAAAAcAAAAIAAAACQAAAAoAAAALAAAADAAAAA0AAAAOAAAADwAAABAAAAARAAAAEgAAABMAAAAUAAAAFQAAABYAAAAXAAAAGAAAABkAAAAaAAAAGwAAABwAAAAdAAAAHgAAAB8AAAAgAAAAIQAAACIAAAAjAAAAJAAAACUAAAAmAAAAJwAAACgAAAApAAAAKgAAACsAAAAsAAAALQAAAC4AAAAvAAAAMAAAADEAAAAyAAAAMwAAADQAAAA1AAAANgAAADcAAAA4AAAAOQAAADoAAAA7AAAAPAAAAD0AAAA+AAAAPwAAAEAAAABBAAAAQgAAAEMAAABEAAAARQAAAEYAAABHAAAASAAAAEkAAABKAAAASwAAAEwAAABNAAAATgAAAE8AAABQAAAAUQAAAFIAAABTAAAAVAAAAFUAAABWAAAAVwAAAFgAAABZAAAAWgAAAFsAAABcAAAAXQAAAF4AAABfAAAAYAAAAGEAAABiAAAAYwAAAGQAAABlAAAAZgAAAGcAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["Unnamed: 0",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAEAAAACAAAAAwAAAAQAAAAFAAAABgAAAAcAAAAIAAAACQAAAAoAAAALAAAADAAAAA0AAAAOAAAADwAAABAAAAARAAAAEgAAABMAAAAUAAAAFQAAABYAAAAXAAAAGAAAABkAAAAaAAAAGwAAABwAAAAdAAAAHgAAAB8AAAAgAAAAIQAAACIAAAAjAAAAJAAAACUAAAAmAAAAJwAAACgAAAApAAAAKgAAACsAAAAsAAAALQAAAC4AAAAvAAAAMAAAADEAAAAyAAAAMwAAADQAAAA1AAAANgAAADcAAAA4AAAAOQAAADoAAAA7AAAAPAAAAD0AAAA+AAAAPwAAAEAAAABBAAAAQgAAAEMAAABEAAAARQAAAEYAAABHAAAASAAAAEkAAABKAAAASwAAAEwAAABNAAAATgAAAE8AAABQAAAAUQAAAFIAAABTAAAAVAAAAFUAAABWAAAAVwAAAFgAAABZAAAAWgAAAFsAAABcAAAAXQAAAF4AAABfAAAAYAAAAGEAAABiAAAAYwAAAGQAAABlAAAAZgAAAGcAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["date",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AACAnEtldEIAAACJ8250QgAAQNvteHRCAACALeiCdEIAAAAakIx0QgAAQGyKlnRCAADAWDKgdEIAAACrLKp0QgAAQP0mtHRCAABAHiq9dEIAAIBwJMd0QgAAAF3M0HRCAABAr8badEIAAMCbbuR0QgAAAO5o7nRCAABAQGP4dEIAAMAsCwJ1QgAAAH8FDHVCAACAa60VdUIAAMC9px91QgAAABCiKXVCAADAlvcydUIAAADp8Tx1QgAAgNWZRnVCAADAJ5RQdUIAAEAUPFp1QgAAgGY2ZHVCAADAuDBudUIAAECl2Hd1QgAAgPfSgXVCAAAA5HqLdUIAAEA2dZV1QgAAgIhvn3VCAACAqXKodUIAAMD7bLJ1QgAAQOgUvHVCAACAOg/GdUIAAAAnt891QgAAQHmx2XVCAACAy6vjdUIAAAC4U+11QgAAQApO93VCAADA9vUAdkIAAABJ8Ap2QgAAQJvqFHZCAABAvO0ddkIAAIAO6Cd2QgAAAPuPMXZCAABATYo7dkIAAMA5MkV2QgAAAIwsT3ZCAABA3iZZdkIAAMDKzmJ2QgAAAB3JbHZCAACACXF2dkIAAMBba4B2QgAAAK5linZCAAAAz2iTdkIAAEAhY512QgAAwA0Lp3ZCAAAAYAWxdkIAAIBMrbp2QgAAwJ6nxHZCAAAA8aHOdkIAAIDdSdh2QgAAwC9E4nZCAABAHOzrdkIAAIBu5vV2QgAAwMDg/3ZCAACARzYJd0IAAMCZMBN3QgAAQIbYHHdCAACA2NImd0IAAADFejB3QgAAQBd1OndCAACAaW9Ed0IAAABWF053QgAAQKgRWHdCAADAlLlhd0IAAADns2t3QgAAQDmudXdCAABAWrF+d0IAAICsq4h3QgAAAJlTkndCAABA602cd0IAAMDX9aV3QgAAACrwr3dCAABAfOq5d0IAAMBoksN3QgAAALuMzXdCAACApzTXd0IAAMD5LuF3QgAAAEwp63dCAAAAbSz0d0IAAEC/Jv53QgAAwKvOB3hCAAAA/sgReEIAAIDqcBt4QgAAwDxrJXhCAAAAj2UveEIAAIB7DTl4QgAAwM0HQ3hCAABAuq9MeEIAAIAMqlZ4Qg=="},"shape":[104],"dtype":"float64","order":"little"}],["death_land",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAgAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAABAAAAAAAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAAAAAAAAAAACAAAAAQAAABUAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAgAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAABAAAAAAAAAAAAAAAGAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAAAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAFwAAAAAAAAABAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["death_sea",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAB8AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAFgAAAAAAAAAAAAAAAAAAACoAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAuAAAAAAAAAAcAAAABAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAMAAAABAAAAAAAAAAAAAAAHAAAAAAAAAAIAAAAEAAAAAgAAACYAAAAAAAAAOwAAABEAAAAqAAAAAAAAAAoAAAAAAAAABgAAAFMAAAAkAAAABAAAADYAAAACAAAAMgAAAAAAAAAEAAAAAgAAAAIAAAABAAAAAgAAAAEAAAAYAAAAXQAAAAMAAAAAAAAAAAAAAAgAAAACAAAAAAAAAAMAAAABAAAAAQAAAAwAAAAAAAAABgAAAAEAAAAFAAAADAAAAAEAAAAAAAAABgAAAAsAAAADAAAAAAAAAAIAAAACAAAAAQAAAAEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAABAAAAAwAAAAAAAAAiAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQAAAAAAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["arrivals_sea",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAYAAAAGAAAABgAAAAYAAAAGAAAABgAAAAYAAAAGAAAABgAAAAYAAAAGAAAABgAAAAAAAAAWAAAANwAAAAAAAAAuAAAAAAAAADoAAABjAAAAIQAAADgAAABFAAAA8AAAAC4AAABGAAAADAAAAGQAAAApAAAAjwAAAEIAAAAfAAAADwAAADAAAADNAAAAjQAAAAcAAAAAAAAAAAAAACYAAAAGAAAAMgAAAAMAAADLAAAAnAAAAA8AAADMAAAA2AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAABQAAAAIAAAACAAAAAAAAAAAAAAAHAAAAGwAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAANAAAAEgAAACAAAAACAAAACQAAAAAAAAAPAAAACwAAAAIAAAAmAAAACQAAABoAAAAAAAAAGQAAAAMAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["arrivals_land",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAD4BAAA+AQAAPgEAAD4BAAA+AQAAPgEAAD4BAAA+AQAAPgEAAD4BAAA+AQAAPgEAAOEAAAAdAQAAKAEAAAsBAACcAQAACAEAAGABAACrAQAAugEAAHEBAAD8AQAAEAAAAKgCAABZAQAATAEAAH0BAABIAQAAOAEAAGYBAABkAQAABQEAAGwCAACVAQAAuwEAALYBAAB0AQAAawEAAG8BAACxAQAAFgEAAKIBAACJAAAA7QEAAE8CAABTAgAA8wEAAM8BAACFAQAAlAAAAFAAAAAGAAAAQwAAAC4AAAAsAAAAGAAAABAAAAAVAAAAbwAAALwAAACpAAAAYAAAABEAAACxAAAADwAAAJQBAABkAAAAJwAAAA8AAAA7AAAAAQAAAC4AAAALAAAAWgMAABIAAAAQAAAAjAAAACEAAAANAAAADwAAAAgAAAANAAAABAAAAAcAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["arrivals_tot",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"nAEAAJwBAACcAQAAnAEAAJwBAACcAQAAnAEAAPsCAAD7AgAA+wIAAPsCAAD7AgAA+wIAAPsCAAD7AgAA+wIAAPsCAAD7AgAA+wIAAEQBAABEAQAARAEAAEQBAABEAQAARAEAAEQBAABEAQAARAEAAEQBAABEAQAARAEAAOEAAAAzAQAAXwEAAAsBAADKAQAACAEAAJoBAAAOAgAA2wEAAKkBAABBAgAAAAEAANYCAACfAQAAWAEAAOEBAABxAQAAxwEAAKgBAACDAQAAFAEAAJwCAABiAgAASAIAAL0BAAB0AQAAawEAAJUBAAC3AQAASAEAAKUBAABUAQAAiQIAAF4CAAAfAwAAywIAAM8BAACFAQAAlAAAAFAAAAAGAAAASAAAADAAAAAuAAAAGAAAABAAAAAcAAAAigAAALwAAACpAAAAYAAAABEAAACxAAAADwAAAJQBAABoAAAAJwAAABMAAABIAAAAEwAAAE4AAAANAAAAYwMAABIAAAAfAAAAlwAAACMAAAAzAAAAGAAAACIAAAANAAAAHQAAAAoAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["deaths_tot",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAB8AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAFgAAAAAAAAAAAAAAAAAAACoAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAuAAAAAAAAAAgAAAABAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAMAAAABAAAAAAAAAAAAAAAHAAAAAgAAAAIAAAAEAAAAAgAAACYAAAABAAAAOwAAABEAAAArAAAAAAAAAAsAAAAAAAAABgAAAFYAAAAkAAAABAAAADYAAAAEAAAAMwAAABUAAAAEAAAAAgAAAAMAAAABAAAABAAAAAEAAAAYAAAAXQAAAAMAAAAAAAAAAAAAAAgAAAACAAAAAAAAAAMAAAACAAAAAQAAAAwAAAAGAAAABgAAAAEAAAAFAAAADAAAAAEAAAAAAAAABgAAAAsAAAADAAAAAAAAAAMAAAACAAAAAQAAAAUAAAAAAAAAAAAAAAAAAAABAAAAGgAAAAAAAAAjAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQAAAAEAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["total_attempts",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"oAEAAJwBAACcAQAAnAEAAJwBAACcAQAAnAEAABoDAAD7AgAA+wIAAPsCAAD7AgAAEQMAAPsCAAD7AgAA+wIAACUDAAD7AgAA+wIAAEQBAABEAQAARAEAAEQBAAByAQAARAEAAEwBAABFAQAARAEAAEQBAABEAQAARQEAAOUAAAAzAQAAXwEAAA4BAADLAQAACAEAAJoBAAAVAgAA3QEAAKsBAABFAgAAAgEAAPwCAACgAQAAkwEAAPIBAACcAQAAxwEAALMBAACDAQAAGgEAAPICAACGAgAATAIAAPMBAAB4AQAAngEAAKoBAAC7AQAASgEAAKgBAABVAQAAjQIAAF8CAAA3AwAAKAMAANIBAACFAQAAlAAAAFgAAAAIAAAASAAAADMAAAAwAAAAGQAAABwAAAAiAAAAkAAAAL0AAACuAAAAbAAAABIAAACxAAAAFQAAAJ8BAABrAAAAJwAAABYAAABKAAAAFAAAAFMAAAANAAAAYwMAABIAAAAgAAAAsQAAACMAAABWAAAAGAAAACIAAAANAAAAHgAAAAsAAAA="},"shape":[104],"dtype":"int32","order":"little"}],["comment",{"type":"ndarray","array":["FOR ARRIVALS : Mean monthly value from annual arrivals - should appear on the plot but with a specific design/representation. Also for 2014 and 2015, no distinction land/sea avaialble",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[104],"dtype":"object","order":"little"}]]}}},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6206","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6207"}}},"glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6202","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6191","attributes":{"fields":[]}}},"y2":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6192","attributes":{"fields":["arrivals_land"]}}},"fill_color":"skyblue","fill_alpha":0.8,"hatch_color":{"type":"value","value":"skyblue"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.8}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6203","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6191"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6192"}},"fill_color":"skyblue","fill_alpha":0.1,"hatch_color":{"type":"value","value":"skyblue"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6204","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6191"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6192"}},"fill_color":"skyblue","fill_alpha":0.2,"hatch_color":{"type":"value","value":"skyblue"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6216","attributes":{"name":"arrivals_sea","data_source":{"id":"p6143"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6217","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6218"}}},"glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6213","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6193","attributes":{"fields":["arrivals_land"]}}},"y2":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6194","attributes":{"fields":["arrivals_land","arrivals_sea"]}}},"fill_color":"navy","fill_alpha":0.8,"hatch_color":{"type":"value","value":"navy"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.8}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6214","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6193"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6194"}},"fill_color":"navy","fill_alpha":0.1,"hatch_color":{"type":"value","value":"navy"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6215","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6193"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6194"}},"fill_color":"navy","fill_alpha":0.2,"hatch_color":{"type":"value","value":"navy"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6226","attributes":{"name":"death_sea","data_source":{"id":"p6143"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6227","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6228"}}},"glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6223","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6195","attributes":{"fields":["arrivals_land","arrivals_sea"]}}},"y2":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6196","attributes":{"fields":["arrivals_land","arrivals_sea","death_sea"]}}},"fill_color":"darkred","fill_alpha":0.8,"hatch_color":{"type":"value","value":"darkred"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.8}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6224","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6195"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6196"}},"fill_color":"darkred","fill_alpha":0.1,"hatch_color":{"type":"value","value":"darkred"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6225","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6195"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6196"}},"fill_color":"darkred","fill_alpha":0.2,"hatch_color":{"type":"value","value":"darkred"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6236","attributes":{"name":"death_land","data_source":{"id":"p6143"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6237","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6238"}}},"glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6233","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6197","attributes":{"fields":["arrivals_land","arrivals_sea","death_sea"]}}},"y2":{"type":"expr","expr":{"type":"object","name":"Stack","id":"p6198","attributes":{"fields":["arrivals_land","arrivals_sea","death_sea","death_land"]}}},"fill_color":"lightsalmon","fill_alpha":0.8,"hatch_color":{"type":"value","value":"lightsalmon"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.8}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6234","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6197"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6198"}},"fill_color":"lightsalmon","fill_alpha":0.1,"hatch_color":{"type":"value","value":"lightsalmon"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"VArea","id":"p6235","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y1":{"type":"expr","expr":{"id":"p6197"}},"y2":{"type":"expr","expr":{"id":"p6198"}},"fill_color":"lightsalmon","fill_alpha":0.2,"hatch_color":{"type":"value","value":"lightsalmon"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}}],"toolbar":{"type":"object","name":"Toolbar","id":"p6155","attributes":{"tools":[{"type":"object","name":"PanTool","id":"p6180"},{"type":"object","name":"WheelZoomTool","id":"p6181","attributes":{"renderers":"auto"}},{"type":"object","name":"BoxZoomTool","id":"p6182","attributes":{"overlay":{"type":"object","name":"BoxAnnotation","id":"p6183","attributes":{"syncable":false,"level":"overlay","visible":false,"left":{"type":"number","value":"nan"},"right":{"type":"number","value":"nan"},"top":{"type":"number","value":"nan"},"bottom":{"type":"number","value":"nan"},"left_units":"canvas","right_units":"canvas","top_units":"canvas","bottom_units":"canvas","line_color":"black","line_alpha":1.0,"line_width":2,"line_dash":[4,4],"fill_color":"lightgrey","fill_alpha":0.5}}}},{"type":"object","name":"SaveTool","id":"p6188"},{"type":"object","name":"ResetTool","id":"p6189"},{"type":"object","name":"HelpTool","id":"p6190"}]}},"left":[{"type":"object","name":"LinearAxis","id":"p6175","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"BasicTicker","id":"p6176","attributes":{"mantissas":[1,2,5]}},"formatter":{"type":"object","name":"BasicTickFormatter","id":"p6177"},"axis_label":"Number of individuals","axis_label_text_color":"white","major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6178"},"major_label_text_color":"white","minor_tick_line_color":"black"}}],"below":[{"type":"object","name":"DatetimeAxis","id":"p6158","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"DatetimeTicker","id":"p6159","attributes":{"num_minor_ticks":5,"tickers":[{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6160","attributes":{"num_minor_ticks":0,"mantissas":[1,2,5],"max_interval":500.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6161","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":60,"mantissas":[1,2,5,10,15,20,30],"min_interval":1000.0,"max_interval":1800000.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6162","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":24,"mantissas":[1,2,4,6,8,12],"min_interval":3600000.0,"max_interval":43200000.0}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6163","attributes":{"days":[1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25,26,27,28,29,30,31]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6164","attributes":{"days":[1,4,7,10,13,16,19,22,25,28]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6165","attributes":{"days":[1,8,15,22]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6166","attributes":{"days":[1,15]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6167","attributes":{"months":[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6168","attributes":{"months":[0,2,4,6,8,10]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6169","attributes":{"months":[0,4,8]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6170","attributes":{"months":[0,6]}},{"type":"object","name":"YearsTicker","id":"p6171"}]}},"formatter":{"type":"object","name":"DatetimeTickFormatter","id":"p6172"},"axis_label":"date","axis_label_text_color":"white","major_label_orientation":0.7853981633974483,"major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6173"},"major_label_text_color":"white","axis_line_color":"black","major_tick_line_color":"white","minor_tick_line_color":"white"}}],"center":[{"type":"object","name":"Grid","id":"p6174","attributes":{"visible":false,"axis":{"id":"p6158"},"grid_line_color":null}},{"type":"object","name":"Grid","id":"p6179","attributes":{"dimension":1,"axis":{"id":"p6175"},"grid_line_alpha":0.3}},{"type":"object","name":"Legend","id":"p6208","attributes":{"border_line_color":"rgb(6, 6, 6)","background_fill_color":"rgb(6, 6, 6)","background_fill_alpha":0.3,"label_text_color":"white","items":[{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6209","attributes":{"label":{"type":"value","value":"Arrivals Land"},"renderers":[{"id":"p6205"}]}},{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6219","attributes":{"label":{"type":"value","value":"Arrivals Sea"},"renderers":[{"id":"p6216"}]}},{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6229","attributes":{"label":{"type":"value","value":"Deaths Sea"},"renderers":[{"id":"p6226"}]}},{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6239","attributes":{"label":{"type":"value","value":"Deaths Land"},"renderers":[{"id":"p6236"}]}}]}}],"background_fill_color":"rgb(6, 6, 6)","border_fill_color":"rgb(6, 6, 6)"}},{"type":"object","name":"Figure","id":"p6058","attributes":{"width":1400,"height":220,"x_range":{"id":"p6011"},"y_range":{"type":"object","name":"Range1d","id":"p6068","attributes":{"start":-3,"end":3}},"x_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6069"},"y_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6070"},"title":{"type":"object","name":"Title","id":"p6061","attributes":{"text":"Diplomatic Proximity Timeline","text_color":"white"}},"outline_line_color":"rgb(6, 6, 6)","renderers":[{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6110","attributes":{"data_source":{"type":"object","name":"ColumnDataSource","id":"p5992","attributes":{"selected":{"type":"object","name":"Selection","id":"p5993","attributes":{"indices":[],"line_indices":[]}},"selection_policy":{"type":"object","name":"UnionRenderers","id":"p5994"},"data":{"type":"map","entries":[["index",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAEAAAACAAAAAwAAAAQAAAAGAAAACQAAAAoAAAALAAAADAAAAA0AAAAPAAAAEQAAABMAAAAVAAAAFgAAABcAAAAYAAAAGgAAABsAAAAcAAAAHgAAAB8AAAAgAAAAIQAAACIAAAAjAAAAJAAAACUAAAAnAAAAKAAAACkAAAAqAAAAKwAAACwAAAAtAAAALgAAAC8AAAAwAAAAMQAAADMAAAA0AAAAOAAAADoAAAA7AAAAQgAAAEUAAABGAAAARwAAAEsAAABMAAAATwAAAFEAAABUAAAAVQAAAFYAAABXAAAAWAAAAFkAAABaAAAAWwAAAGAAAABhAAAAYwAAAGcAAABpAAAAagAAAGsAAABtAAAAbgAAAHAAAABxAAAAcgAAAHMAAAB3AAAAewAAAHwAAAB+AAAAgAAAAIUAAACXAAAAmQAAAJwAAAA="},"shape":[83],"dtype":"int32","order":"little"}],["Column1",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAEAAAACAAAAAwAAAAQAAAAGAAAACQAAAAoAAAALAAAADAAAAA0AAAAPAAAAEQAAABMAAAAVAAAAFgAAABcAAAAYAAAAGgAAABsAAAAcAAAAHgAAAB8AAAAgAAAAIQAAACIAAAAjAAAAJAAAACUAAAAnAAAAKAAAACkAAAAqAAAAKwAAACwAAAAtAAAALgAAAC8AAAAwAAAAMQAAADMAAAA0AAAAOAAAADoAAAA7AAAAQgAAAEUAAABGAAAARwAAAEsAAABMAAAATwAAAFEAAABUAAAAVQAAAFYAAABXAAAAWAAAAFkAAABaAAAAWwAAAGAAAABhAAAAYwAAAGcAAABpAAAAagAAAGsAAABtAAAAbgAAAHAAAABxAAAAcgAAAHMAAAB3AAAAewAAAHwAAAB+AAAAgAAAAIUAAACZAAAAmwAAAJ4AAAA="},"shape":[83],"dtype":"int32","order":"little"}],["Ann\u00e9e",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"3QcAAN0HAADdBwAA3QcAAN0HAADdBwAA3QcAAN0HAADdBwAA3QcAAN0HAADeBwAA3gcAAN4HAADeBwAA3gcAAN4HAADeBwAA3gcAAN8HAADfBwAA3wcAAN8HAADfBwAA3wcAAN8HAADfBwAA3wcAAN8HAADfBwAA3wcAAN8HAADfBwAA3wcAAN8HAADfBwAA3wcAAOAHAADgBwAA4AcAAOAHAADgBwAA4AcAAOEHAADhBwAA4QcAAOEHAADhBwAA4QcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADjBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4wcAAOMHAADjBwAA4wcAAOMHAADjBwAA4wcAAOMHAADlBwAA5QcAAOUHAAA="},"shape":[83],"dtype":"int32","order":"little"}],["Date",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AADA+DPSc0IAAMCj8OJzQgAAQOy+8XNCAADA5fb0c0IAAACuN/dzQgAAgJrfAHRCAACAOAwYdEIAAEAbiCZ0QgAAQLLRJ3RCAAAA3QAsdEIAAEA8iy90QgAAgCXPOnRCAABAV+FUdEIAAAC3hnF0QgAAQAPUl3RCAADAZcKZdEIAAEBSaqN0QgAAAE8GpXRCAACASD6odEIAAIDS9690QgAAQDhKsHRCAADAJPK5dEIAAIAhjrt0QgAAgMxKzHRCAADA/UHNdEIAAMAr1c90QgAAACKp1HRCAADATNjYdEIAAEAYfdl0QgAAgHcH3XRCAAAAQ6zddEIAAMA/SN90QgAAwI7e6nRCAAAA6LsKdUIAAED/khh1QgAAAGXlGHVCAAAA/C4adUIAAIA3bS91QgAAAJpbMXVCAAAAyO4zdUIAAMA7B2B1QgAAwH0NcnVCAAAA1+qRdUIAAABhpJl1QgAAQIULoXVCAACA8lvQdUIAAECuJ/J1QgAAgHZo9HVCAADAyGL+dUIAAMDc1Q12QgAAwPBIHXZCAADAmwUudkIAAIBx8UJ2QgAAgAg7RHZCAACAn4RFdkIAAIA2zkZ2QgAAgGRhSXZCAABAYf1KdkIAAEBh/Up2QgAAQPhGTHZCAAAAXplMdkIAAMDxfk92QgAAgFfRT3ZCAAAA6FJUdkIAAAAJVl12QgAAwPhhZXZCAACAjEdodkIAAMC9Pml2QgAAgM5NenZCAACAzk16dkIAAIDOTXp2QgAAQDSgenZCAADAt5GFdkIAAIAd5IV2QgAAgDFXlXZCAADAijS1dkIAAECEbLh2QgAAgLVjuXZCAAAAdHjAdkIAAACw0e52QgAAgMAemHdCAABA602cd0IAAAB/M593Qg=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["Category_specific",{"type":"ndarray","array":["UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Etats membres-UE","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Etats membres-UE/Maroc","Etats membres-UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Etats membres-UE","UE/Maroc","UE/Maroc","FFU Maroc","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","Accord p\u00eache/agricole","UE/Maroc","Espagne/UE","FFU r\u00e9gional dont Maroc","UE/Maroc","Etats membres-UE/Maroc","Fonds","Fonds","FFU Maroc","FFU Maroc","FFU Maroc","Fonds","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Etats membres-UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","Accord p\u00eache/agricole","FFU r\u00e9gional dont Maroc","Espagne/UE","UE/Maroc","UE/Maroc"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["Category",{"type":"ndarray","array":["UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc","UE/Maroc"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["Evenement",{"type":"ndarray","array":["Accord Maroc-UE pour lancement n\u00e9gociation accord ALECA (Lancement)","Premier tour de n\u00e9gociation ALECA (Rabat)","Signature  du Partenariat pour la mobilit\u00e9","9\u00e8me session du Comit\u00e9 d'association","2\u00e8me tour n\u00e9gocation ALECA (Bruxelles)","Accord sur renouvellement accord de p\u00eache (4 ans)","UE propose au Maroc d'entamer des n\u00e9gociations en vue de faciliter la d\u00e9livrance de visas","Signature accord de p\u00eache","11\u00e8me session  du Dialogue \u00e9conomique Maroc-UE (Bruxelles)","Adoption par le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019un mandat de n\u00e9gociation d\u2019un accord visant \u00e0 assouplir les formalit\u00e9s de d\u00e9livrance des visas  ","11\u00e8me r\u00e9union du Conseil association UE-Maroc\u00a0","3\u00e8me round n\u00e9gociation ALECA (Rabat)","4\u00e8me round n\u00e9gociation ALECA (Bruxelles)","Report 5\u00e8me round n\u00e9gocations ALECA (plus eu de nouvelles discussions)","Signature du Protocole d\u2019Accord du Cadre Unique d\u2019Appui  2014-2017","12\u00e8me session  du Dialogue \u00e9conomique Maroc-UE (Rabat)","Visite du Commissaire responsable de la Politique Europ\u00e9enne de Voisinage et des n\u00e9gociations de l'\u00e9largissement, Johannes Hahn, au Maroc","12\u00e8me r\u00e9union du Conseil d'Association UE-Maroc","Signature de la 2\u00e8me phase du programme \"R\u00e9ussir le statut avanc\u00e9\"","Premi\u00e8res discussions sur l\u2019accord de facilitation des visas","Relance des discussions sur l'accord de r\u00e9admission","Visite du Commissaire europ\u00e9en en charge de l\u2019environnement, des affaires maritimes et de la p\u00eache, Karmenu Vella, au Maroc","10\u00e8me session du Comit\u00e9 d'association","Premi\u00e8re visite officielle de M. Dimitris AVRAMOPOULOS, Commissaire europ\u00e9en responsable de la Migration et des Affaires int\u00e9rieures et de la Citoyennet\u00e9","Poursuites discussions accord facilit\u00e9 visa/accord r\u00e9admission","R\u00e9union du G4 (Lisbonne) (ministres de l'Int\u00e9rieur  du Portugal, Maroc, France et Espagne) autour de la question de la lutte contre le terrorisme et la lutte contre migration irr\u00e9guli\u00e8re ","R\u00e9union du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne : adoption du nouvel agenda de l\u2019UE en mati\u00e8re de migration","(Bruxelles) Nouvelle r\u00e9union n\u00e9gociations de l\u2019Accord de r\u00e9admission","(Rabat) Nouvelle r\u00e9union n\u00e9gociations de l\u2019Accord de facilitation des visas","(Bruxelles) Nouvelle r\u00e9union n\u00e9gociations de l\u2019Accord de r\u00e9admission (report\u00e9e)","(Bruxelles) Nouvelle r\u00e9union n\u00e9gociations de l\u2019Accord de r\u00e9admission (report\u00e9e)","Visite de Micha\u00ebl K\u00f6hler, directeur Politique voisinage Sud - Commission UE","1\u00e8re visite officielle de Mogherini UE HRVP au Maroc accompagn\u00e9 d\u2019Alain Le Roy, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Service Europ\u00e9en pour l\u2019Action Ext\u00e9rieure","Visite de Micha\u00ebl K\u00f6hler, directeur Politique voisinage Sud - Commission UE","Arr\u00eat du Tribunal de l'UE ayant pour objet une demande d\u2019annulation de la d\u00e9cision 2012/497/UE du Conseil de l\u2019UE du 8 mars 2012 (accord agricole)","R\u00e9action du Minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res marocain \u2013 appel l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 prendre les mesures qui s\u2019imposent (recours)","13\u00e8me r\u00e9union du Conseil d'Association UE-Maroc","Pourvoi du Conseil de l'Union europ\u00e9enne","Rupture des relations Maroc-UE","Visite \u00e0 Rabat de Federica Mogherini, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne ","Examen du pourvoi en appel form\u00e9 par le Conseil de l\u2019UE contre la d\u00e9cision du 10/12/2015","Conclusions de l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (avis mais ne vaut pas d\u00e9cision finale)","D\u00e9cision finale de la CJUE ","\"Affaire Key Bay\"","ultimatum du ministre marocain de l'agriculture et de la p\u00eache, Aziz Akhannouch","R\u00e9union \u00e0 huis-clos du G4 \u00e0 S\u00e9ville - ministres de l'Int\u00e9rieur + Maroc","R\u00e9union du G6 + Maroc (S\u00e9ville)","Discussions Bruxelles Nasser Bourita et Federica Mogherini","Visite au Maroc de Dimitri Avramopoulos, Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la migration, des affaires int\u00e9rieures et de la citoyennet\u00e9. ","Conclusions de l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne concernant une demande de d\u00e9cision pr\u00e9judicielle sur la validit\u00e9 de l'accord de p\u00eache","D\u00e9cision finale de la CJUE sur accord de p\u00eache","Ouverture des n\u00e9gociations Maroc et UE en vue du renouvellement du protocole de partenariat dans le domaine de la p\u00eache","Mini-Sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles - pr\u00e9pation du Conseil europ\u00e9en des 28 et 29 juin 2018","R\u00e9union du Conseil europ\u00e9en","Le Maroc rejette fortement l\u2019id\u00e9e de plateformes r\u00e9gionales de d\u00e9barquement  (Nasser Bourita).","Assistance aux personnes migrantes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 (T05-EUTF-NOA-MA-03)","Fin de l'accord de p\u00eache Maroc-UE (n\u00e9gociations sur le renouvellement entreprises en juin 2018)","Plan d'investissement ext\u00e9rieur de l'UE (PIE) = Premiers investissements au Maroc via le plan d'investissement ext\u00e9rieur pour accro\u00eetre les d\u00e9bouch\u00e9s commerciaux et promouvoir la cr\u00e9ation d'emplois, le d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9 et la croissance inclusive.","La CJUE oppose une fin de non-recevoir aux plaintes du Polisario (accord de p\u00eache).","Accord de P\u00eache Maroc-UE adopt\u00e9 hier par le Conseil de l'Union europ\u00e9enne","Accord de p\u00eache paraph\u00e9 entre UE et Maroc \u00e0 Rabat","Point sur les efforts et les sacrifices du Maroc pour lutter contre les migrations irr\u00e9guli\u00e8res/points sur les chiffres (D\u00e9claration de Mustapha El Khalfi lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Rabat \u00e0 la suite d'un conseil du gouvernement)","Visite en Espagne de Dimitris Avramopoulos, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des migrations, des affaires int\u00e9rieures et de la citoyennet\u00e9","Border Management Programme for the Maghreb region (BMP-Maghreb) - Maroc et Tunisie - (T05-EUTF-NOA-REG-07) \n30 millions pour le Maroc sign\u00e9 le 17 ao\u00fbt 2018 (gestion indirecte par ICMPD). ","Visite au Maroc de Johannes HAHN, Commissaire\neurop\u00e9en en charge de la Politique europ\u00e9enne\nde voisinage et des n\u00e9gociations d\u2019\u00e9largissement","R\u00e9union du G6 (Lyon)","Visite d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'UE au Maroc pour \u00e9valuer le besoin d'aide financi\u00e8re \u00ab Une aide suppl\u00e9mentaire est envisag\u00e9e \u00bb","UE - engagement d'un montant de 50 millions par an au Maroc ","D\u00e9ploiement des politiques migratoires au niveau r\u00e9gional (T05-EUTF-NOA-MA-04) ","Soutien \u00e0 la gestion int\u00e9gr\u00e9e des fronti\u00e8res et de la migration au Maroc (T05-EUTF-NOA-MA-05) - FIAAPP et Int\u00e9rieur marocain","Programme de lutte contre le trafic de migrants et la traite d'\u00eatres humains, au moyen, notamment, d'une gestion des fronti\u00e8res renforc\u00e9e ","CP - Promesse de l'UE d'une enveloppe de 148 millions \u20ac au Maroc dont la moiti\u00e9 sera per\u00e7u avant fin 2019","Visite de Federica Mogherini UE HRVP au Maroc ","D\u00e9cision (UE) 2019/217 du Conseil du 28 janvier 2019 - modification accord de p\u00eache ","Conseil de l'Union europ\u00e9enne - Justice et affaires int\u00e9rieures","Sommet du Med7 de l\u2019Union europ\u00e9enne + Maroc \u00e0 La Valette","Les d\u00e9put\u00e9s (Maroc) adoptent en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re les accords de p\u00eache avec l\u2019UE ","14\u00e8me r\u00e9union du Conseil d'Association UE-Maroc","Entr\u00e9e en vigueur nouvel accord p\u00eache","Appui aux actions des autorit\u00e9s marocaines contre les r\u00e9seaux facilitant les flux migratoires irr\u00e9guliers","D\u00e9claration UE apr\u00e8s 18 mai","R\u00e9action Maroc \u00e0 la suite de la d\u00e9claration UE apr\u00e8s 18 mai","R\u00e9solution du Parlement UE"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["Explication",{"type":"ndarray","array":["Le but de ces accords ALECA est de promouvoir l'int\u00e9gration progressive de l'\u00e9conomie marocaine dans le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne. L'ALECA est pr\u00e9sent\u00e9 comme une composante essentielle de l'Accord d'association Maroc-UE, et il est destin\u00e9 \u00e0 couvrir un \u00e9ventail complet de domaines r\u00e9glementaires d'int\u00e9r\u00eat commun. Ces domaines incluent la facilitation des \u00e9changes, la r\u00e9duction des obstacles techniques au commerce, les mesures sanitaires et phytosanitaires, la protection des investissements, l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics et la politique de concurrence.","Du 22 au 25 avril 2013 \u00e0 Rabat, ces n\u00e9gociations ont pour but de faciliter le commerce et l'investissement entre les deux r\u00e9gions, tout en promouvant une int\u00e9gration \u00e9conomique r\u00e9gionale plus large.\n","Le 1er mars 2013, apr\u00e8s cinq ans de n\u00e9gociations et lors d'une visite au Maroc par le Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jose Manuel Barroso, et la Commissaire Cecilia Malmstr\u00f6m, les n\u00e9gociations sur la D\u00e9claration politique du Partenariat pour la mobilit\u00e9 entre l'UE et le Maroc ont \u00e9t\u00e9 conclues. Le 8 avril 2013, le Maroc et l'Union europ\u00e9enne ont sign\u00e9 la d\u00e9claration conjointe, formalisant ainsi leur engagement \u00e0 coop\u00e9rer dans la gestion des flux migratoires et \u00e0 faciliter la mobilit\u00e9 entre le Maroc et les \u00c9tats membres de l'UE.","Participation \u00e0 la 9\u00e8me Session du Comit\u00e9 d\u2019Association Maroc-UE organis\u00e9e \u00e0 Rabat, le 17 juin 2013, dont les discussions ont port\u00e9, notamment, sur la mise en \u0153uvre de l\u2019Accord d\u2019Association et du Statut Avanc\u00e9 et les efforts \u00e0 entreprendre pour renforcer davantage la coop\u00e9ration entre le Maroc et l\u2019UE.\n","Du 24 au 27 juin 2013 \u00e0 Bruxelles, le second tour des n\u00e9gocations des accords ALECA ont lieu.","Apr\u00e8s le rejet du renouvellement d\u2019un premier accord le Parlement europ\u00e9en, le 14 d\u00e9cembre 2011, l\u2019UE a lanc\u00e9 de nouvelles n\u00e9gociations. Les bateaux europ\u00e9ens avaient en effet \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s de quitter les eaux territoriales marocaines, alors m\u00eame que l\u2019accord initial avait pris fin le 27 f\u00e9vrier 2012. Dans ce cadre, le Maroc per\u00e7oit 40 millions (contre 36 selon les bases de l'ancien accord)",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Pas important en soi, mais juste met en valeur les \u00e9changes importants au cours de cette p\u00e9riode\nPr\u00e9senter comme initi\u00e9 en 2002  \"Dialogue \u00e9conomique, qui se tient une fois par an alternativement \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Rabat, est le cadre au sein duquel les deux parties \u00e9changent et se consultent sur les questions aff\u00e9rentes aux politiques macro\u00e9conomique, budg\u00e9taire et mon\u00e9taire, dans un objectif de renforcement et d'approfondissement de la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre le Maroc et l'UE\"  https://www.finances.gov.ma/fr/Pages/detail-actualite.aspx?fiche=1878\nhttps://medias24.com/2013/09/27/11eme-session-du-dialogue-economique-avec-les-bailleurs-de-fonds-et-les-pays-partenaires/\n\nParticipation \u00e0 la 11\u00e8me session du\nDialogue \u00e9conomique Maroc\u2013UE tenue \u00e0\nBruxelles, le 22 novembre 2013, consacr\u00e9e\naux questions aff\u00e9rentes aux politiques\nmacro\u00e9conomique, budg\u00e9taire et\nmon\u00e9taire, et { la mise en \u0153uvre des\npriorit\u00e9s statistiques pr\u00e9vues dans le Plan\nd\u2019action Maroc-UE\nhttps://www.finances.gov.ma/Publication/dtfe/2014/Rapport_activite_DTFE%202013.pdf page 40","R\u00e9ouverture des n\u00e9gociations (ouvertes en 2003) sur un accord de r\u00e9admission en suspend depuis 2010","Adoption du nouveau plan d'action de mise en \u0153uvre du Statut avanc\u00e9 2013-2017 (feuille de route de la coop\u00e9ration Maroc-UE pour la p\u00e9riode : https://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=JOIN:2013:0006:FIN:EN:PDF) + cadre d'appui 2014-2018 (prolong\u00e9 en 2019 \u00e0 la p\u00e9riode 2019-2020 car tout avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 \u00e0 la suite de la rupture des relations Maroc-UE en 2015) https://www.mimit.gov.it/images/stories/commercio_internazionale/Eni_strumento_europeo_vicinato/Marocco/Marocco_prolungamento_quadro_unico_sostegno.pdf\n\nProc\u00e8s-verbal du conseil : https://www.parlament.gv.at/dokument/XXV/EU/51270/imfname_10520546.pdf","20 au 24 janvier 2014 \u00e0 Rabat \nhttps://www.mcinet.gov.ma/fr/content/ue","https://www.mapexpress.ma/actualite/economie-et-finance/aleca-fin-du-4eme-round-des-negociations-entre-le-maroc-et-lue/","Selon une d\u00e9claration de presse conjointe Maroc-UE sur les n\u00e9gociations de l'ALECA, cit\u00e9e par un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l'Industrie, du commerce, de l'investissement et de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, charg\u00e9 du Commerce ext\u00e9rieur, ce report intervient compte tenu du fait que le gouvernement marocain lance actuellement des \u00e9tudes d'accompagnement des n\u00e9gociations sur certains secteurs qui seront couverts par le futur ALECA et dont les r\u00e9sultats seront pris en consid\u00e9ration lors des n\u00e9gociations. \nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/marocue-report-du-prochain-round-des-negociations-aleca\n\nFinancement de l'UE de 10millions euros pour mettre en oeuvre \u00e9tude et ses recommandations","Signature \u00e0 Rabat par Monsieur le Ministre et M. Rupert JOY, Ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne, du Protocole d\u2019Accord du Cadre Unique d\u2019Appui \n\nLe cadre unique d'appui 2014-2017, adopt\u00e9 par l'UE le 23 juillet 2014, est un document de programmation pluriannuel qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre les deux parties, avec la volont\u00e9 d'aligner les priorit\u00e9s de la coop\u00e9ration de l'UE avec les priorit\u00e9s strat\u00e9giques du Maroc. https://www.maroc.ma/fr/actualites/marocue-signature-du-protocole-daccord-relatif-au-nouveau-cadre-unique-dappui-2014-2017 ","Pas important en soi, mais montre la r\u00e9gularit\u00e9 des r\u00e9unions et rencontres entre UE et Maroc \nhttps://fnh.ma/article/actualite-economique/dialogue-maroc-ue-tenue-de-la-12eme-session","11 et 12 d\u00e9cembre 2014\nToute premi\u00e8re visite au Sud de la M\u00e9diterran\u00e9e\nhttps://neighbourhood-enlargement.ec.europa.eu/news/visite-du-commissaire-johannes-hahn-au-maroc-2014-12-10_en\nhttps://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-14906-2015-INIT/fr/pdf (p.3)","https://www.maroc.ma/fr/actualites/12eme-session-du-conseil-dassociation-maroc-ue\n\nProc\u00e8s-verbal du Conseil : https://www.parlament.gv.at/dokument/XXV/EU/88453/imfname_10598196.pdf","2\u00e8me phase du programme\n\u00ab R\u00e9ussir le Statut Avanc\u00e9 \u00bb (RSA II) qui porte sur\nune enveloppe globale de 97 M.\u20ac pour soutenir, notamment, le processus d\u2019\u00e9laboration du \u00ab Programme national de convergence l\u00e9gislative et r\u00e8glementaire \u00bb (PNCR) et sa mise en \u0153uvre.\nLe PNCR a pour objectif d\u2019adopter une approche\ngraduelle et s\u00e9quenc\u00e9e ciblant les domaines\nprioritaires pour le Maroc selon une vision globale\net tenant compte du plan l\u00e9gislatif national et des\ncapacit\u00e9s d\u2019absorption du Maroc de l\u2019acquis communautaire.\nDans ce cadre, quatre secteurs prioritaires, \u00e0\nsavoir(i) les normes sanitaires et phytosanitaires ;\n(ii) l\u2019\u00e9nergie, (iii) la gestion de l\u2019eau ; et (iv) l\u2019emploi\net protection sociale ont \u00e9t\u00e9 retenus pour la mise\nen \u0153uvre du processus de convergence\nr\u00e9glementaire. ","(Bruxelles) premi\u00e8res discussions sur l\u2019Accord de facilitation des visas permettant \u00e0 certaines cat\u00e9gories de ressortissant\u00b7e\u00b7s marocain\u00b7e\u00b7s de b\u00e9n\u00e9ficier de certaines facilit\u00e9s pour l\u2019obtention de visas de court s\u00e9jour ne d\u00e9passant pas une p\u00e9riode de 90 jours (Une \u00e9bauche d\u2019accord de facilitation de visas a \u00e9t\u00e9 soumise par l\u2019UE au Maroc en avril/mai 2014 et l\u2019UE est revenu par la suite avec des commentaires).\nLes discussions autour de l\u2019accord des visas \u00e9taient fortement articul\u00e9e \u00e0 la question de l\u2019accord de libre-\u00e9change UE-Maroc.\nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/discussions-bruxelles-entre-le-maroc-et-lunion-europeenne-sur-la-facilitation-des-visas\nhttps://medias24.com/2015/01/20/maroc-ue-discussions-sur-les-visas-et-la-readmission/","\"L'exemple du Maroc est \u00e9loquent \u00e0 cet \u00e9gard: les directives de n\u00e9gociation ont \u00e9t\u00e9 obtenues en 2000 et le premier cycle de n\u00e9gociations s'est d\u00e9roul\u00e9 en 2003, mais un 15e\n cycle est en cours, sans v\u00e9ritable espoir d'une conclusion rapide\" (\u00c9valuation des accords de r\u00e9admission conclus par l\u2019UE, Accords de r\u00e9admission conclus par l\u2019UE: bref aper\u00e7u de la situation en f\u00e9vrier 2011 - https://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2011:0076:FIN:FR:PDF)\nhttps://medias24.com/2015/01/20/maroc-ue-discussions-sur-les-visas-et-la-readmission/","http://www.mapexpress.ma/actualite/economie-et-finance/commissaire-europeen-aux-affaires-maritimes-peche-jeudi-au-maroc/\nhttps://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-14906-2015-INIT/fr/pdf (p.3)\nRencontre avec Aziz Akhannouch, ministre agriculture et p\u00eache maritime\nhttps://lematin.ma/journal/2015/cooperation-maroc-ue_250-000---pour-un-jumelage-dans-le-domaine-de-l-aquaculture/218116.html","https://lematin.ma/journal/2015/maroc-ue_le-dixieme-comite-d-association-examine-plusieurs-dossiers-de-cooperation/218450.html","Signature d'un projet de 10 millions \u20ac \u00abPromouvoir l\u2019int\u00e9gration des migrants au Maroc\u00bb.\nFinanc\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre du Partenariat pour la mobilit\u00e9 UE-Maroc, ce projet vise \u00e0 appuyer la Strat\u00e9gie nationale d\u2019immigration et d\u2019asile du minist\u00e8re.\nhttps://lematin.ma/journal/2015/politique-migratoire_l-ue-soutient-le-maroc-dans-ses-efforts-d-integration-des-immigres/222125.html\nhttp://eeas.europa.eu/delegations/morocco/documents/news/20150417_comconjoint_fr.pdf\n\"Signature d'un projet de 10 millions \u20ac \u00abPromouvoir l\u2019int\u00e9gration des migrants au Maroc\u00bb.\nFinanc\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre du Partenariat pour la mobilit\u00e9 UE-Maroc, ce projet vise \u00e0 appuyer la Strat\u00e9gie nationale d\u2019immigration et d\u2019asile du minist\u00e8re.\nhttps://lematin.ma/journal/2015/politique-migratoire_l-ue-soutient-le-maroc-dans-ses-efforts-d-integration-des-immigres/222125.html\nhttp://eeas.europa.eu/delegations/morocco/documents/news/20150417_comconjoint_fr.pdf\nhttps://www.facebook.com/DELEGATIONUEauMaroc/photos/a.229358693828418/767814059982876/?type=3&amp;locale2=it_IT&amp;paipv=0&amp;eav=AfaPHLPgY9o26v9zuzZ0DwFcXCrxBkmI73Gf0kSF1-A_DpX080-qjTlQbvLC4IhrIn0&amp;_rdr\n\nLancement du projet \u00ab Promouvoir l\u2019Int\u00e9gration des migrants au MAROC \u00bb Financ\u00e9 par l\u2019Union Europ\u00e9enne dans le cadre du Partenariat pour la Mobilit\u00e9 UE-Maroc, et visant \u00e0 appuyer la Strat\u00e9gie Nationale d\u2019Immigration et d\u2019Asile du Minist\u00e8re\nhttps://eeas.europa.eu/archives/delegations/morocco/documents/news/20150417_comconjoint_fr.pdf\"","20 et 21 avril : continuit\u00e9 des discussions entre UE et institutions marocaines \u2013 notamment discussion autour de l\u2019ALECA dont n\u00e9gociations bloqu\u00e9es depuis une ann\u00e9e. Maroc r\u00e9alise des \u00e9tudes (UE regrette que le Maroc n\u2019est pas fait comme eux, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9aliser les \u00e9tudes avant l\u2019ouverture des n\u00e9gociations) \u2013 Maroc veut int\u00e9grer les discussions ALECA dans le cadre des n\u00e9gociations accords r\u00e9admission + facilitation visa.\n\nEn parall\u00e8le du Conseil des affaires \u00e9trang\u00e8res du 20 avril 2015 consacr\u00e9es aux questions de migration \nhttps://www.consilium.europa.eu/fr/meetings/fac/2015/04/20/\net du Conseil des affaires g\u00e9n\u00e9rales, 21 avril 2015\nhttps://www.consilium.europa.eu/fr/meetings/gac/2015/04/21/","http://www.rfi.fr/europe/20150429-lutte-immigration-clandestine-maroc-efforts-europe-sommet-terrorisme-cazeneuve/","http://europa.eu/rapid/press-release_IP-15-4956_fr.htm\nhttp://europa.eu/rapid/press-release_MEMO-15-4957_fr.htm \nhttp://ec.europa.eu/dgs/home-affairs/what-we-do/policies/european-agenda-migration/background-information/docs/communication_on_the_european_agenda_on_migration_en.pdf","17\u00e8me round de n\u00e9gociation\nhttps://www.yabiladi.com/articles/details/36180/maroc-ue-l-accord-readmission-n-inclura-subsahariens.html",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Visite au Maroc de M. Micha\u00ebl K\u00d6HLER, Directeur du Voisinage Sud au sein de la Direction G\u00e9n\u00e9rale Voisinage et N\u00e9gociations d\u2019Elargissement de la Commissioneurop\u00e9enne","https://telquel.ma/2015/07/20/haute-representante-lue-en-visite-officielle-au-maroc_1456370\nhttps://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-14906-2015-INIT/fr/pdf (p. 3)\n","Nouvelle visite au Maroc de M. Micha\u00ebl K\u00d6HLER, Directeur du Voisinage Sud au sein de la Direction G\u00e9n\u00e9rale Voisinage et N\u00e9gociations d\u2019Elargissement de la Commission europ\u00e9enne.","Arr\u00eat du Tribunal ayant pour objet une demande d\u2019annulation de la d\u00e9cision 2012/497/UE du Conseil de l\u2019UE du 8 mars 2012 (Le Front Polisario avait d\u00e9pos\u00e9 un recours pr\u00e8s le Tribunal de l\u2019Union europ\u00e9enne pour demander l\u2019annulation de la d\u00e9cision 2012/497/UE du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne du 8 mars 2012). Le Tribunal avait d\u00e8s lors annul\u00e9 la d\u00e9cision et donc une partie de l\u2019accord agricole Maroc/UE du 8 mars 2012 portant sur les produits agricoles, les produits transform\u00e9s et les produits de la p\u00eache, en estimant que \u00ab l\u2019application de cet accord au territoire du Sahara occidental violait le droit international et les engagements de l\u2019UE \u00bb. Le Tribunal avait consid\u00e9r\u00e9 que le Conseil \u00ab avait manqu\u00e9 \u00e0 son obligation d\u2019examiner, avant la conclusion de cet accord, s\u2019il n\u2019existait pas d\u2019indices d\u2019une exploitation des ressources naturelles du territoire du Sahara (\u2026) sous contr\u00f4le marocain susceptible de se faire au d\u00e9triment de ses habitants et de porter atteinte \u00e0 leurs droits fondamentaux \u00bb. http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?docid=172870&amp;%3Bdoclang=FR      ","http://www.medias24.com/NATION/POLITIQUE/160306-Annulation-de-l-accord-agricole-avec-l-UE-ferme-reaction-marocaine.html \nhttp://telquel.ma/2015/12/14/suspension-laccord-agricole-lue-diplomatie-europeenne-decide-faire-appel_1474286 ","Point important sur \u00e9tat des relations Maroc-UE \u00e0 la suite de la d\u00e9cision de la CJUE\n\nProc\u00e8s-verbal du Conseil : https://www.parlament.gv.at/dokument/XXVI/EU/70611/imfname_10914442.pdf","Le Conseil de l\u2019UE a introduit un pourvoi devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019arr\u00eat du Tribunal du 10 d\u00e9cembre 2015\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A62016CN0104","Adbelilah Benkirane, Chef du gouvernement marocain, a annonc\u00e9, le jeudi 25 f\u00e9vrier 2016 lors du Conseil du gouvernement et \u00e0 la suite d\u2019une r\u00e9union avec Rupert Joy, l'ambassadeur de l'UE au Maroc, la suspension des relations bilat\u00e9rales Maroc/UE\nhttp://lematin.ma/journal/2016/le-gouvernement-decide-de-suspendre-tout-contact-avec--les-institutions-europeennes-a-l-exception-des-echanges--au-sujet-du-recours-relatif-a-l-accord-agricole/242332.html ","Entretien avec Salaheddine Mezouar, le ministre marocain des Affaires \u00e9trang\u00e8res\n(visite initialement pr\u00e9vu en juin 2015 mais report\u00e9e, et r\u00e9organis\u00e9e tr\u00e8s vite \u00e0 la suite de la rupture des relations Maroc-UE)","La cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne a entam\u00e9 mardi 19 juillet 2016 l\u2019examen du pourvoi en appel form\u00e9 par le Conseil de l\u2019UE contre l\u2019arr\u00eat du tribunal rendu le 10 d\u00e9cembre 2015 annulant l\u2019accord agricole avec le Maroc, au motif qu'il s'applique aussi au Sahara.","L\u2019Avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) a rendu publiques ses conclusions dans l\u2019affaire relative au pourvoi du Conseil de l\u2019UE contre l\u2019arr\u00eat du Tribunal de premi\u00e8re instance de la CJUE, qui avait conclu, le 10 d\u00e9cembre dernier, \u00e0 l\u2019annulation partielle de l\u2019Accord agricole Maroc-UE\nhttp://wsrw.org/files/dated/2016-09-13/advocate_general_opinion_agri.pdf \nhttp://www.liberation.fr/planete/2016/09/16/l-huile-de-poisson-arme-juridique-des-sahraouis_1498405 ","Le 21 d\u00e9cembre 2016, la CJUE a jug\u00e9 la demande en annulation du Front Polisario irrecevable, mais a consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab les accords d\u2019association et de lib\u00e9ralisation conclus entre l\u2019UE et le Maroc ne sont pas applicables au Sahara occidental \u00bb.\nLa Cour annule donc l\u2019arr\u00eat du Tribunal qui avait conclu dans le sens contraire et rejette le recours en annulation form\u00e9 par le Front Polisario \u00e0 l\u2019encontre de la d\u00e9cision du Conseil de conclure l\u2019accord de lib\u00e9ralisation.\nLe 21 d\u00e9cembre 2016, la CJUE a jug\u00e9 la demande en annulation du Front Polisario irrecevable, mais a consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab les accords d\u2019association et de lib\u00e9ralisation conclus entre l\u2019UE et le Maroc ne sont pas applicables au Sahara occidental \u00bb.\nLa Cour annule donc l\u2019arr\u00eat du Tribunal qui avait conclu dans le sens contraire et rejette le recours en annulation form\u00e9 par le Front Polisario \u00e0 l\u2019encontre de la d\u00e9cision du Conseil de conclure l\u2019accord de lib\u00e9ralisation.\nhttps://curia.europa.eu/jcms/upload/docs/application/pdf/2016-12/cp160146fr.pdf ","Le 14 janvier 2017, lors de son escale \u00e0 Las Palmas, le bateau Key Bay a \u00e9t\u00e9 le sujet de fortes pol\u00e9miques concernant l\u2019origine de sa cargaison (La\u00e2youne) et sa certification d\u2019origine (Maroc). Cela a donn\u00e9 lieu \u00e0 plusieurs d\u00e9clarations du ministre marocain de l'agriculture et de la p\u00eache, Aziz Akhannouch, reconsid\u00e9rant la coop\u00e9ration entre le Maroc et l\u2019UE. ","A la suite de la d\u00e9cision de la CJUE du 21/12/2016 = ultimatum du ministre marocain de l'agriculture et de la p\u00eache, Aziz Akhannouch. Ces d\u00e9clarations avaient sonn\u00e9 le glas des relations Maroc-UE pendant une longue p\u00e9riode.\n\u00ab Le Maroc et l\u2019Union Europ\u00e9enne partagent une riche exp\u00e9rience de coop\u00e9ration. L\u2019accord agricole et de la p\u00eache en compte parmi les exemples les plus r\u00e9ussis et il est primordial de le pr\u00e9server au risque de d\u00e9clencher de lourdes cons\u00e9quences au plan socio\u00e9conomique, dont l\u2019UE assumera l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 \u00bb. Il avait ajout\u00e9 : \u00ab toute entrave \u00e0 l\u2019application de cet accord est une atteinte directe \u00e0 des milliers d\u2019emplois d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre dans des secteurs extr\u00eamement sensibles ainsi qu\u2019un v\u00e9ritable risque de reprise des flux migratoires que le Maroc, au gr\u00e9 d\u2019un effort soutenu, a r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer et \u00e0 contenir [\u2026] l\u2019absence d'un engagement franc de la part de l'UE imposera au Maroc un choix d\u00e9cisif o\u00f9 il sera question de pr\u00e9server un partenariat \u00e9conomique patiemment entretenu ou de s'en d\u00e9faire sans retour pour se focaliser sur la construction de nouvelles relations et circuits commerciaux \u00bb","En pr\u00e9sence ministres de l'Int\u00e9rieur du Maroc (Abdelouafi Laftit), d'Espagne (Juan Ignacio Zoido), du Portugal (Constan\u00e7a Urbano de Sousa) et l\u2019Ambassadeur de France \u00e0 Madrid (Yves Saint-Geours) = lutte contre le terrorisme, le crime organis\u00e9, le trafic de drogue et la gestion des flux migratoires (renforcement de la coop\u00e9ration)\n+ https://www.gadem-asso.org/migrations-et-terrorisme-les-liaisons-dangereuses/","Ministres Int\u00e9rieur fran\u00e7ais, espagnol, britannique, polonais, italien et allemand) \u00e0 S\u00e9ville : le Maroc (ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, Laftit) + Dimitris Avramopoulos, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la Migration, des Affaires int\u00e9rieures et de la citoyennet\u00e9, Julian King, commissaire europ\u00e9en \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9, et Stefano Sannino, ambassadeur d\u2019Italie en Espagne . L\u2019Espagne a soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab renforcer la coop\u00e9ration de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le domaine migratoire avec des \"pays cl\u00e9s\" dans le continent africain comme le Maroc \u00bb (contr\u00f4le des fronti\u00e8res maritimes et terrestres des pays subsahariens et du Sahel, lutte contre les r\u00e9seaux de trafic d\u2019\u00eatres humains et promotion du d\u00e9veloppement socio\u00e9conomique des pays situ\u00e9s sur la route migratoire)\nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/le-maroc-prend-part-aux-travaux-de-la-reunion-du-g6-seville\n+ https://www.gadem-asso.org/migrations-et-terrorisme-les-liaisons-dangereuses/","Le 23 octobre dernier, le Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la coop\u00e9ration internationale, Monsieur Nasser Bourita a rencontr\u00e9 \u00e0 Bruxelles la Repr\u00e9sentante de l'UE pour la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9, Madame Federica Mogherini. Cette r\u00e9union a permis d\u2019aborder le sommet de l\u2019UE et de l\u2019UA ainsi que la mise \u00e0 jour de l\u2019accord agricole suite \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la CJUE de d\u00e9cembre 2016.","Sujet de discussion avec plusieurs hauts responsables marocains : coop\u00e9ration en mati\u00e8re de migration et de gestion des fronti\u00e8res. Cette rencontre a eu lieu juste avant le Sommet UE-Afrique 28 et 29 novembre 2017 et juste apr\u00e8s la visite du Pr\u00e9sident de la commission de l\u2019Union africaine (Moussa Faki \u2013 Tchad) le 3/11/2017 pour pr\u00e9parer le Sommet UE-UA et parler de la participation de la RASD.","Avis de l'avocat g\u00e9n\u00e9rale de la CJUE (ne vaut pas d\u00e9cision finale) = Invalidit\u00e9 de l'accord \u00e9tant donn\u00e9 qu'il s'applique \u00e0 des zones g\u00e9ographiques qui \"ne rel\u00e8ve pas de la notion de 'territoire marocain' au sens de l'article 11 de l'accord de partenariat\"\nTr\u00e8s vives r\u00e9actions c\u00f4t\u00e9 marocain et vives tensions Maroc-UE","Compromis trouv\u00e9\nhttps://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;docid=199683&amp;doclang=FR\nNasser Bourita \u00e0 Bruxelles avec Mogherini","D\u00e9claration de Akhannouch, ministre de l'Agriculture, de la P\u00eache maritime, du D\u00e9veloppement rural et des eaux et for\u00eats le 19/4/2018\nhttps://lematin.ma/negociations-renouvellement-laccord-peche-lancees-vendredi/291136.html","Seize pays europ\u00e9ens se sont r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer la question des 28 et 29 juin. L'Espagne a profit\u00e9 de ce sommet informel pour rappel\u00e9 les efforts du maroc \"un mod\u00e8le dans la r\u00e9gion\"\nhttps://www.lemonde.fr/europe/article/2018/06/24/crise-des-migrants-macron-et-merkel-prets-a-reduire-leurs-exigences_5320478_3214.html","Le Maroc qui n'\u00e9tait plus dans la ligne de mire depuis 2015 (plus dans les priorit\u00e9s + blocages depuis d\u00e9cembre 2015) \u00e0 nouveau cit\u00e9 comme pays cibl\u00e9\u00ab Compte tenu de l'accroissement r\u00e9cent des flux en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale, l'UE soutiendra, financi\u00e8rement et par d'autres moyens, tous les efforts consentis par les \u00c9tats membres, en particulier l'Espagne, et les pays d'origine et de transit, en particulier le Maroc, pour pr\u00e9venir la migration ill\u00e9gale \u00bb. https://www.consilium.europa.eu/media/35943/28-euco-final-conclusions-fr.pdf ","Concept de \u00ab plateformes r\u00e9gionales de d\u00e9barquement \u00bb discut\u00e9 lors du Conseil europ\u00e9en des 28 et 29 juin 2018","Assistance aux personnes migrantes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 (T05-EUTF-NOA-MA-03)   - 6,5 millions \u20ac - 36 mois - Gestion directe par la D\u00e9l\u00e9gation de l\u2019UE au Maroc (Subventions \u00e0 des OSC et prestations de services) =&gt; lancement de l\u2019appel \u00e0 projet fin 2019",{"type":"number","value":"nan"},"M. Johannes Hahn, commissaire charg\u00e9 de la politique europ\u00e9enne de voisinage et des n\u00e9gociations d'\u00e9largissement, a quant \u00e0 lui ajout\u00e9: \u00abLe plan d'investissement ext\u00e9rieur europ\u00e9en permettra d'attirer des fonds priv\u00e9s substantiels dans des secteurs cl\u00e9s de l'\u00e9conomie marocaine. Il donnera alors une certaine autonomie aux entrepreneurs locaux et cr\u00e9era des emplois dans le pays. Cette approche nouvelle et innovante permettra aussi de mener \u00e0 bien de grands projets de d\u00e9veloppement durable qui, sans le plan, n'auraient tout simplement pas \u00e9t\u00e9 possibles ou auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus modestes.\u00bb \n\nLe plan d'investissement ext\u00e9rieur de l'UE s'appuiera sur les trois piliers suivants:\n - le nouveau Fonds europ\u00e9en pour le d\u00e9veloppement durable: 4,1 milliards d'euros sous la forme de subventions seront mis \u00e0 disposition pour soutenir le d\u00e9veloppement durable dans les pays de l'Afrique subsaharienne et dans le voisinage europ\u00e9en et pour permettre aux op\u00e9rateurs publics et priv\u00e9s d'exploiter leurs atouts respectifs;\n - une assistance technique. Elle contribuera \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des projets et \u00e0 mobiliser des investissements aupr\u00e8s des institutions financi\u00e8res, des institutions publiques et des investisseurs priv\u00e9s;\n - une assistance suppl\u00e9mentaire. Elle sera accord\u00e9e aux pouvoirs publics pour encourager un environnement g\u00e9n\u00e9ral plus favorable aux entreprises gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration du processus l\u00e9gislatif et d'\u00e9laboration des politiques, en concertation avec le secteur priv\u00e9.\nhttps://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/fr/IP_18_4190",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Selon les termes du nouvel accord, le Maroc sort gagnant de ces n\u00e9gociations. En effet, la contrepartie financi\u00e8re sera augment\u00e9e et passera d\u2019une moyenne annuelle de 40 millions \u20ac \u00e0 52,2 millions \u20ac, soit une progression de 30%\nSign\u00e9 le 24 juillet dernier \u00e0 Rabat, l'Accord de P\u00eache Maroc-UE, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier par le Council of the European Union. \nL'accord doit \u00eatre encore ent\u00e9rin\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et le Parlement marocain","https://telquel.ma/2018/08/03/alors-que-lespagne-demande-de-meilleurs-resultats-el-khalfi-defend-la-politique-migratoire-du-maroc_1606272","UE r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 l'Espagne et accorde une enveloppe budg\u00e9taire de 3 millions \u20ac (en tout 30 millions \u20ac per\u00e7u par l'Esapgne depuis d\u00e9but juillet 2018) + parler de l\u2019augmentation des arriv\u00e9es de personnes en migration sur le territoire espagnol.","Signature du projet 6 juillet 2018 \u2013 55 millions \u20ac - 48 mois \u2013 gestion : International Centre for Migration Policy Development (ICMPD) et le minist\u00e8re int\u00e9rieur italien (uniquement pour la Tunisie. \nPour Maroc : minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur dont DGSN, DGST, FA, gendarmerie royale \u2013 30 millions pour le Maroc sign\u00e9 le 17 ao\u00fbt 2018 (ICMPD). \n(Fonds qui entre dans le cadre d'une enveloppe de 148 millions \u20ac promis par l\u2019UE au Maroc)\n(Premier projet FFU \u00ab Border management \u00bb pour le Maroc, mais projet r\u00e9gional \u2013 valid\u00e9 avant la grande vague de projets contr\u00f4le fronti\u00e8res/lutte migrations irr\u00e9guli\u00e8res/trafic de migrant-e-s et traite des \u00eatres humains de d\u00e9cembre 2018. Adopt\u00e9 juste apr\u00e8s le Conseil europ\u00e9en de fin juin. Le Maroc a sign\u00e9 mi-ao\u00fbt. Ce projet a pu prendre en importance et int\u00e9r\u00eat par la suite pour le Maroc, mais semblait pas au d\u00e9part).","Rencontre M. Johannes HAHN, Commissaire\neurop\u00e9en en charge de la Politique europ\u00e9enne\nde voisinage et des n\u00e9gociations d\u2019\u00e9largissement et Saad Dine El Otmani, Chef du gouvernement + Nasser Bourita\n\"Cette visite de travail marque le d\u00e9but d'une nouvelle phase dans les relations maroco-europ\u00e9ennes avec comme objectif principal de diversifier les champs de coop\u00e9ration. ... De son c\u00f4t\u00e9, Nasser Bourita a soulign\u00e9 que \u00abcette visite intervient dans un contexte tr\u00e8s particulier, un contexte o\u00f9 le partenariat a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de l'ext\u00e9rieur par des parties bien connues\u00bb\"\nhttps://lematin.ma/journal/2018/johannes-hahn-maroc-partenaire-strategique-lunion-europeenne/300801.html\n\nhttps://www.cg.gov.ma/fr/activites-du-chef-du-gouvernement/le-chef-du-gouvernement-recoit-le-commissaire-charge-de-la","\"nous sommes tous d\u2019accord pour mieux nous coordonner pour renforcer notre coop\u00e9ration avec les pays de d\u00e9part des migrants, mais aussi avec les pays de transit, notamment les pays de la rive Sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, en particulier le Maroc. Nous devons leur fournir un soutien accru, y compris \u00e0 leurs garde-c\u00f4tes, afin qu\u2019ils puissent recueillir les migrants qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 partir en mer au p\u00e9ril de leur vie, et les ramener sur leurs c\u00f4tes.\"","Une d\u00e9l\u00e9gation de l'UE se rend au Maroc pour \u00e9valuer le besoin d'aide financi\u00e8re \u00ab Une aide suppl\u00e9mentaire est envisag\u00e9e \u00bb. Federica Mogherini, haute repr\u00e9sentante de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, avait annonc\u00e9 lundi l\u2019envoi prochain d\u2019une mission de l\u2019UE au Maroc afin de discuter \u201cdes mesures les plus appropri\u00e9es\u201d pour aider le Maroc \u00e0 contr\u00f4ler de mani\u00e8re appropri\u00e9e les flux migratoires. \nSelon elle, l\u2019UE a convenu d\u2019augmenter l\u2019aide financi\u00e8re, notamment avec le Maroc et la Mauritanie, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 que le nombre d\u2019arriv\u00e9es d\u2019immigr\u00e9s par cette voie a augment\u00e9 de 150%. \nSelon Josep Borrell, la Turquie re\u00e7oit 6 milliards d\u2019euros de la part de l\u2019UE contre 50 millions d\u2019euros pour le Maroc. \u00ab Nous nous sommes engag\u00e9s avec l\u2019UE pour une aide suppl\u00e9mentaire de 100 millions d\u2019euros au profit du Maroc qui est notre partenaire pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00bb dans le domaine de la gestion des flux migratoires.","La UE promete una partida anual a Marruecos para contener la migraci\u00f3n https://elpais.com/politica/2018/10/21/actualidad/1540145118_055655.html \n50 millions par an. Les sources communautaires estiment que ces d\u00e9caissements pourraient \u00eatre de l'ordre de 50 millions d'euros par an. Cela d\u00e9pendra en fin de compte de l'\u00e9volution du ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire. L'objectif est d'\u00e9tendre, au-del\u00e0 de l'aide concr\u00e8te, le champ de la collaboration avec le Maroc, avec des canaux de dialogue et des cr\u00e9dits annuels dans le budget que le club communautaire alloue aux pays voisins pour leur d\u00e9veloppement. Alors que cet accord prenait forme \u00e0 Rabat, les dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles ont soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter ce soutien suppl\u00e9mentaire. \"Il est n\u00e9cessaire de suivre de pr\u00e8s la situation en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale et, dans ce contexte, de renforcer la coop\u00e9ration avec le Maroc, comme l'a recommand\u00e9 le pr\u00e9sident S\u00e1nchez\", a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk. Le chef de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a m\u00eame fait part de sa volont\u00e9 de se rendre \u00e0 Rabat en f\u00e9vrier prochain. Cette reconnaissance du Maroc est essentielle pour les autorit\u00e9s marocaines, selon toutes les sources consult\u00e9es. La monarchie se plaignait de la mani\u00e8re dont l'UE s'\u00e9tait tourn\u00e9e vers d'autres voisins m\u00e9diterran\u00e9ens - la Turquie dans le cas des arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce et la Libye dans le cas des Italiens. Le gouvernement marocain a estim\u00e9 qu'il s'acquittait d'une t\u00e2che de contr\u00f4le qui int\u00e9ressait essentiellement l'Europe et a demand\u00e9 les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 cette fin.","D\u00e9ploiement des politiques migratoires au niveau r\u00e9gional (T05-EUTF-NOA-MA-04) : 8 millions \u20ac (50% FFU) - 36 mois \u2013 gestion indirecte : projet ENABEL.\n(Obj FFU : (domaine 2 \u2013 Migration l\u00e9gale et mobilit\u00e9) FFU Afrique du nord : \u0152uvrer pour une migration s\u00fbre, sans risque, l\u00e9gale et organis\u00e9e au d\u00e9part, \u00e0 destination et au sein de la r\u00e9gion et pour une gestion de cette migration fond\u00e9e sur les droits + Favoriser l\u2019instauration de syst\u00e8mes de gouvernance migratoire fond\u00e9s sur les droits dans la r\u00e9gion.\nFFU Maroc : La dimension de la migration est progressivement int\u00e9gr\u00e9e dans les politiques et strat\u00e9gies publiques aux niveaux national et local\n(Fonds qui entre dans le cadre d'une enveloppe de 148 millions \u20ac promis par l\u2019UE au Maroc)","Soutien \u00e0 la gestion int\u00e9gr\u00e9e des fronti\u00e8res et de la migration au Maroc (T05-EUTF-NOA-MA-05) : 40 millions \u20ac - 36 mois \u2013 gestion indirecte : projet FIIAPP + minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur. (Fonds qui entre dans le cadre d'une enveloppe de 148 millions \u20ac promis par l\u2019UE au Maroc)\n(Obj FFU : (Domaine 5 - Retour, r\u00e9admission et r\u00e9int\u00e9gration) \u2013 \nOS1 : Le cadre institutionnel en mati\u00e8re de migration irr\u00e9guli\u00e8re, en particulier pour la lutte contre le trafic de migrants et la traite d\u2019\u00eatres humains, est renforc\u00e9;\nOS2 : La coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s marocaines comp\u00e9tentes dans le domaine de la migration irr\u00e9guli\u00e8re est am\u00e9lior\u00e9e.","Programme de lutte contre le trafic de migrants et la traite d'\u00eatres humains, au moyen, notamment, d'une gestion des fronti\u00e8res renforc\u00e9e \u2013 70 millions \u20ac \u2013 gestion directe Maroc sans conditions (Fonds qui entre dans le cadre d'une enveloppe de 148 millions \u20ac promis par l\u2019UE au Maroc - promis en gestion directe)\nOS3 : Les cadres institutionnels et proc\u00e9duraux sont am\u00e9lior\u00e9s notamment par des m\u00e9canismes efficaces de coordination et de coop\u00e9ration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale et transr\u00e9gionale.\n- Programme \u00ab Appui aux actions des autorit\u00e9s marocaines contre les r\u00e9seaux facilitant les flux migratoires irr\u00e9guliers \u00bb","148 millions d'euros (UE) \nhttps://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/fr/IP_18_6705\n=&gt; FONDS FFU\n - 70 millions euros au Maroc en gestion directe - lutte contre le trafic de migrants et la traite d'\u00eatres humains, au moyen, notamment, d'une gestion des fronti\u00e8res renforc\u00e9e\n - 30 millions euros g\u00e9r\u00e9 par ICMPD (programme r\u00e9gional (Tunisie-Maroc) de soutien \u00e0 la gestion des fronti\u00e8res dans la r\u00e9gion du Maghreb (d\u00e9j\u00e0 en cours)\n - 40 millions euros g\u00e9r\u00e9 par FIAAPP (programme FFU destin\u00e9 \u00e0 aider le Maroc \u00e0 mettre au point son syst\u00e8me de gestion des fronti\u00e8res)\n + 8 millions euros pour programme suppl\u00e9mentaire visant \u00e0 aider le Maroc \u00e0 renforcer encore ses politiques dans le domaine de la gouvernance des migrations au niveau r\u00e9gional. (=Projet \"D\u00e9ploiement des politiques migratoires au niveau r\u00e9gional\" g\u00e9r\u00e9 ar ENABEL)","Re\u00e7u par le Roi avec Bourita, Akhannouch et Claudia Wiedley\nhttps://www.medias24.com/2019/01/17/mogherini-recue-par-le-roi-le-maroc-partenaire-central-de-lue/","D\u00e9cision (UE) 2019/217 du Conseil du 28 janvier 2019 relative \u00e0 la conclusion de l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume du Maroc sur la modification des protocoles n\u00b0 1 et n\u00b0 4 de l'accord eurom\u00e9diterran\u00e9en \u00e9tablissant une association entre les Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et leurs \u00c9tats membres, d'une part, et le Royaume du Maroc, d'autre part (JO L 34, p. 1), et la d\u00e9cision (UE) 2019/441 du Conseil du 4 mars 2019 relative \u00e0 la conclusion de l'accord de partenariat dans le domaine de la p\u00eache durable entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume du Maroc, de son protocole de mise en \u0153uvre ainsi que de l'\u00e9change de lettres accompagnant l'accord (JO L 77, p. 4)","Pas directement Maroc mais Afrique du Nord \n\"L'UE, en \u00e9troite collaboration avec les pays d'Afrique du Nord, est pr\u00eate \u00e0 continuer d'aider ces pays \u00e0 renforcer leurs capacit\u00e9s de gestion des migrations, notamment en mati\u00e8re de contr\u00f4le des fronti\u00e8res, de recherche et de sauvetage en mer, d'adoption et de mise en \u0153uvre du droit d'asile et de la migration, de lutte contre le trafic de migrants, de r\u00e9int\u00e9gration, de retour et de r\u00e9admission.\"\nhttps://www.consilium.europa.eu/media/39420/st07250-fr19.pdf","La Valette : Le Maroc \u00ab pr\u00e9sent \u00bb au sommet du Med7 de l\u2019Union europ\u00e9enne. Med 7 = Compos\u00e9 de sept pays du sud de l\u2019Union europ\u00e9enne (France, Espagne, Portugal, Italie, Gr\u00e8ce, Malte et Chypre), le Med 7 (ou EuroMed ou South EU Summit) est une alliance informelle de pays du sud de l\u2019Europe, aux racines latines. \u00c0 l\u2019occasion du premier sommet de cette alliance en septembre 2016 \u00e0 Ath\u00e8nes, les chefs d\u2019\u00c9tats ou du gouvernement de ces pays s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 l\u2019initiative du premier ministre grec Alexis Tsipras \u2013 source Le Figaro/Ambassade de France en Gr\u00e8ce (6\u00e8me Sommet). La rencontre est une occasion pour le chef du gouvernement espagnol de demander \u00e0 nouveau \u00e0 ses partenaires au sein de l\u2019UE d\u2019accorder une aide financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire au Maroc afin qu'il coop\u00e8re efficacement dans la lutte contre les r\u00e9seaux de l\u2019immigration. https://www.yabiladi.com/articles/details/79678/1/502482/valette-maroc-present-sommet-med7.html?utm_source=newsletter_actu&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=newsletter_actus_html \n\nDeclaration du sommet du 17/6/2019 : \"16. Third countries with the highest percentage of departure of migrants who subsequently enter the EU irregularly, face a specific challenge. The EU should provide them with a long-term, predictable and stable political and financial association framework.\nWe commend Morocco\u2019s implementation of a comprehensive migration policy, including the respect for the rights of refugees and migrants, integration measures and the management of border flows. The forthcoming EU-Morocco Association Council must show EU\u2019s commitment with Morocco and thus step up its cooperation through a new comprehensive partnership. We commend as well the enhanced cooperation of other Mediterranean third countries, like Tunisia, Egypt and Algeria, within existing migration and mobility dialogues with the EU.\"","Approbation du parlement du projet de loi n\u00b014-49 \u2013 accord UE-Maroc sur l\u2019accord de p\u00eache\nhttps://www.yabiladi.com/articles/details/80124/1/502482/deputes-adoptent-seance-pleniere-accords.html?utm_source=newsletter_actu&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=newsletter_actus_html","1\u00e8re D\u00e9claration conjointe UE/Maroc \u00e0 la suite d'une r\u00e9union\nhttps://www.consilium.europa.eu/fr/press/press-releases/2019/06/27/joint-declaration-by-the-european-union-and-the-kingdom-of-morocco-for-the-fourteenth-meeting-of-the-association-council/ \n\"1\u00e8re D\u00e9claration conjointe UE/Maroc \u00e0 la suite d'une r\u00e9union\nhttps://www.consilium.europa.eu/fr/press/press-releases/2019/06/27/joint-declaration-by-the-european-union-and-the-kingdom-of-morocco-for-the-fourteenth-meeting-of-the-association-council/ \n\nRelance des n\u00e9gociations vers un Accord de Libre-\u00c9change Complet et Approfondi (ALECA)\n\n\"Une concertation renforc\u00e9e et une coop\u00e9ration \u00e9quilibr\u00e9e sur la Mobilit\u00e9 et la Migration. Cette concertation se fondera sur le Partenariat pour la Mobilit\u00e9 de 2013, dans le respect des comp\u00e9tences nationales, et la pleine r\u00e9alisation de la strat\u00e9gie nationale marocaine sur la migration et l'asile. La gestion de la migration r\u00e9clame des efforts conjoints durables du Maroc, de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres dans le cadre d\u2019une approche globale, humaine et respectueuse des droits de l\u2019homme qui envisage une action concert\u00e9e pour traiter les causes profondes de la migration irr\u00e9guli\u00e8re. La pr\u00e9vention et la lutte contre la migration irr\u00e9guli\u00e8re, contre la traite des \u00eatres humains et le trafic des migrants et leur protection, y compris \u00e0 travers la communication et la sensibilisation sur les risques associ\u00e9s \u00e0 la migration irr\u00e9guli\u00e8re, le renforcement de la gestion des fronti\u00e8res maritimes et terrestres, la mobilit\u00e9, et notamment l'am\u00e9lioration de la mobilit\u00e9 des professionnels, la migration r\u00e9guli\u00e8re, le retour, la r\u00e9admission et r\u00e9int\u00e9gration, la facilitation des visas, ainsi que le d\u00e9veloppement d'\u00e9changes humains mutuellement b\u00e9n\u00e9fiques, en particulier pour les \u00e9tudiants, les jeunes actifs et jeunes volontaires, feront partie des objectifs poursuivis\"\"\"","https://policy.trade.ec.europa.eu/eu-trade-relationships-country-and-region/countries-and-regions/morocco_en","Appui aux actions des autorit\u00e9s marocaines contre les r\u00e9seaux facilitant les flux migratoires irr\u00e9guliers - 101 750 000 \u20ac (sur un total de 141,7 millions \u20ac pour de nouvelles actions FFU en Afrique du Nord \u2013 la grande majorit\u00e9 de l\u2019enveloppe pour le Maroc)\n(Entre dans le cadre de l'enveloppe globale de 389 millions d'euros accord\u00e9 au Maroc (UE))\nOS1: Ma\u00eetriser les flux migratoires selon une approche respectueuse des droits de l\u2019homme.\nRI.1.1: La gestion int\u00e9gr\u00e9e aux fronti\u00e8res pour lutter contre toutes les formes de criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, et pour pr\u00e9venir la migration irr\u00e9guli\u00e8re, est renforc\u00e9e (Action 8.1 de la SNIA).\nRI.1.2: L\u2019approche respectueuse envers les migrants est renforc\u00e9e (Action 8.4 et 8.5 de la SNIA).\nOS2: Assurer une approche respectueuse et de protection des migrants et sensibiliser les jeunes aux risques de l\u2019\u00e9migration irr\u00e9gulier.\nRI.2.1: L\u2019information et la sensibilisation sur les risques de l\u2019\u00e9migration irr\u00e9guli\u00e8re aupr\u00e8s des jeunes et des mineurs non accompagn\u00e9s sont renforc\u00e9es. \n\n\u00ab Les nouveaux programmes comprennent un accord de financement avec le Maroc pour un budget de 101,7 millions d\u2019euros pour soutenir la gestion des fronti\u00e8res et la lutte contre la traite des \u00eatres humains. Le respect des droits de l\u2019Homme et la protection des migrants vuln\u00e9rables seront plac\u00e9s au centre de ce programme. Une partie du programme comprendra \u00e9galement l\u2019analyse et la collecte de donn\u00e9es sur les migrations afin de contribuer \u00e0 dresser les bases d\u2019un partenariat et d\u2019un dialogue plus approfondis entre le Maroc et l\u2019UE. Ce budget soutiendra \u00e9galement la gestion des fronti\u00e8res terrestres et maritimes, ainsi que des a\u00e9roports, en aidant le Maroc \u00e0 se moderniser, notamment en utilisant de nouvelles technologies et en \u00e9changeant les meilleures pratiques avec les agences de l\u2019UE, Frontex et Europol. \u00bb https://leseco.ma/nouvelle-cooperation-ue-maroc-avec-une-enveloppe-de-389-m/","\"Personne ne peut intimider ou faire chanter l'Union europ\u00e9enne (...) sur le th\u00e8me migratoire\" (https://www.rtve.es/play/audios/las-mananas-de-rne-con-inigo-alfonso/margaritis-schinas-europa-marruecos-chantaje-migracion/5908078/)\n\"Ceuta, c'est l'Europe, cette fronti\u00e8re est une fronti\u00e8re europ\u00e9enne et ce qui se passe l\u00e0-bas n'est pas le probl\u00e8me de Madrid, c'est le probl\u00e8me de tous les Europ\u00e9ens\" (vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Margaritis Schinas).","Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la porte-parole des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Commission europ\u00e9enne, Nabila Massrali, a insist\u00e9 sur les relations strat\u00e9giques entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Maroc, soulignant que la solution \u00e0 la crise diplomatique devra \u00eatre trouv\u00e9e bilat\u00e9ralement entre Madrid et Rabat.","Le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 ce jeudi 10 juin une r\u00e9solution \u00ab rejetant l\u2019utilisation par le Maroc des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et de la migration, surtout des mineurs non accompagn\u00e9s, comme moyen de pression politique sur l\u2019Espagne \u00bb.\nLe parlement europ\u00e9en a ainsi condamn\u00e9 cette \u00ab instrumentalisation politique \u00bb et les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont rejet\u00e9\u00a0\u00abl\u2019utilisation par le Maroc des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et de la migration, notamment des mineurs non accompagn\u00e9s, comme moyen de pression politique sur un \u00c9tat membre de l\u2019Union \u00bb.\u00a0Le minist\u00e8re marocain des affaires \u00e9trang\u00e8res a vertement r\u00e9agi le lendemain \u00e0 ces\u00a0\u00ab tentatives d\u2019europ\u00e9anisation \u00bb\u00a0de la crise qui\u00a0\u00ab n\u2019alt\u00e8rent aucunement sa nature purement bilat\u00e9rale, ses causes profondes et la responsabilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e de l\u2019Espagne dans son d\u00e9clenchement \u00bb. (Derni\u00e8re condamnation du Parlement europ\u00e9en : le 25 novembre 2010, le parlement europ\u00e9en avait condamn\u00e9 le Maroc dans une r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par les eurod\u00e9put\u00e9s du Parti Populaire pour le d\u00e9mant\u00e8lement du campement de Guedim Izik \u00e0 Laayoune)"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["R\u00e9vision source/Compl\u00e9ment info",{"type":"ndarray","array":["https://medias24.com/2013/03/01/lancement-des-negociations-en-vue-dun-accord-de-libre-echange-complet-et-approfondi-barroso/","https://www.mcinet.gov.ma/fr/content/ue","\nhttps://www.europarl.europa.eu/meetdocs/2009_2014/documents/dmag/dv/dmag20130918_04_/dmag20130918_04_fr.pdf\n\nhttps://www.consilium.europa.eu/fr/press/press-releases/2019/06/27/joint-declaration-by-the-european-union-and-the-kingdom-of-morocco-for-the-fourteenth-meeting-of-the-association-council/\n\n\nhttps://ec.europa.eu/home-affairs/sites/homeaffairs/files/what-is-new/news/news/2013/docs/20130607_declaration_conjointe-maroc_eu_version_3_6_13_fr.pdf \nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2011:0743:FIN:FR:PDF ","https://www.finances.gov.ma/Publication/dtfe/2014/Rapport_activite_DTFE%202013.pdf","https://www.mcinet.gov.ma/fr/content/ue","https://www.senat.fr/rap/r13-100/r13-1001.pdf","https://www.senat.fr/rap/r13-100/r13-1001.pdf","https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/ALL/?uri=CELEX:22013A1207(01)","Ajout du 14/09/23","11\u00e8me r\u00e9union du Conseil d'association (16 d\u00e9cembre 2013)\nC\u00f4t\u00e9 Maroc \nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/tenue-de-la-11eme-session-du-conseil-de-partenariat-entre-le-maroc-et-lunion-europeenne\nhttps://lematin.ma/11e-session-du-conseil-d-association-maroc-ue_que-gagnera-le-maroc-de-l-aleca--/193183.html\nC\u00f4t\u00e9 UE\nhttps://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-2706-2014-INIT/fr/pdf\n\"Le Commissaire F\u00dcLE a signal\u00e9 que 2013 \u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle \u00e9tant donn\u00e9 le lancement\net la mise en \u0153uvre de nombreux projets ambitieux. Il a mentionn\u00e9 le nouveau Plan d'Action pour la\np\u00e9riode 2013-2017 sur la base du Statut Avanc\u00e9 qui venait d'\u00eatre adopt\u00e9 et a soulign\u00e9 les\nengagements pris par la Commission pour garantir une bonne mise en \u0153uvre de ce Plan d'Action.\nAussi, la signature et l\u2019adoption par le Parlement europ\u00e9en de l'accord dans le domaine de la p\u00eache\na repr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tape importante dans les relations bilat\u00e9rales, ainsi que le Partenariat pour la\nMobilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard duquel la Commission a octroy\u00e9 un mandat pour les n\u00e9gociations d\u2019un accord en\nmati\u00e8re de d\u00e9livrance des visas. Enfin, la continuation des discussions dans le cadre de l'ALECA est\nenvisag\u00e9e pour le d\u00e9but 2014.\"+ \"En mati\u00e8re migratoire, l\u2019UE se f\u00e9licite vivement de la signature du Partenariat de mobilit\u00e9\nUE-Maroc le 7 juin dernier, qui marque un saut qualitatif de notre relation avec le Maroc en\n\u00e9tablissant une coop\u00e9ration structurelle et globale dans le domaine de la mobilit\u00e9, de la\nmigration et de la protection internationale. Des n\u00e9gociations seront bient\u00f4t entam\u00e9es en vue\nde faciliter la d\u00e9livrance de visas et de mieux coop\u00e9rer en mati\u00e8re de r\u00e9admission. Le Maroc\nest le premier pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en avec lequel l\u2019UE s'engage dans un tel\npartenariat. L'UE se r\u00e9jouit des d\u00e9cisions prises qui visent la mise en place d'une nouvelle\npolitique migratoire et d'asile, proc\u00e9dant notamment \u00e0 l' officialisation du statut de nombreux\nr\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 la r\u00e9gularisation de migrants irr\u00e9guliers, visant \u00e0 \u00eatre pleinement respectueuse\ndes droits de l'Homme, conform\u00e9ment aux recommandations du Conseil national des droits de\nl'Homme publi\u00e9es en septembre dernier et souligne la pertinence du Partenariat pour la\nmobilit\u00e9 pour soutenir le Maroc \u00e0 la mettre en place.\"\n\nPlan action 2013-2017 https://www.eeas.europa.eu/sites/default/files/morocco_enp_ap_final_fr_0.pdf","11\u00e8me r\u00e9union du Conseil d'association (16 d\u00e9cembre 2013)\nC\u00f4t\u00e9 Maroc \nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/tenue-de-la-11eme-session-du-conseil-de-partenariat-entre-le-maroc-et-lunion-europeenne\nhttps://lematin.ma/11e-session-du-conseil-d-association-maroc-ue_que-gagnera-le-maroc-de-l-aleca--/193183.html\nC\u00f4t\u00e9 UE\nhttps://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-2706-2014-INIT/fr/pdf\n\"Le Commissaire F\u00dcLE a signal\u00e9 que 2013 \u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle \u00e9tant donn\u00e9 le lancement\net la mise en \u0153uvre de nombreux projets ambitieux. Il a mentionn\u00e9 le nouveau Plan d'Action pour la\np\u00e9riode 2013-2017 sur la base du Statut Avanc\u00e9 qui venait d'\u00eatre adopt\u00e9 et a soulign\u00e9 les\nengagements pris par la Commission pour garantir une bonne mise en \u0153uvre de ce Plan d'Action.\nAussi, la signature et l\u2019adoption par le Parlement europ\u00e9en de l'accord dans le domaine de la p\u00eache\na repr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tape importante dans les relations bilat\u00e9rales, ainsi que le Partenariat pour la\nMobilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard duquel la Commission a octroy\u00e9 un mandat pour les n\u00e9gociations d\u2019un accord en\nmati\u00e8re de d\u00e9livrance des visas. Enfin, la continuation des discussions dans le cadre de l'ALECA est\nenvisag\u00e9e pour le d\u00e9but 2014.\"+ \"En mati\u00e8re migratoire, l\u2019UE se f\u00e9licite vivement de la signature du Partenariat de mobilit\u00e9\nUE-Maroc le 7 juin dernier, qui marque un saut qualitatif de notre relation avec le Maroc en\n\u00e9tablissant une coop\u00e9ration structurelle et globale dans le domaine de la mobilit\u00e9, de la\nmigration et de la protection internationale. Des n\u00e9gociations seront bient\u00f4t entam\u00e9es en vue\nde faciliter la d\u00e9livrance de visas et de mieux coop\u00e9rer en mati\u00e8re de r\u00e9admission. Le Maroc\nest le premier pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en avec lequel l\u2019UE s'engage dans un tel\npartenariat. L'UE se r\u00e9jouit des d\u00e9cisions prises qui visent la mise en place d'une nouvelle\npolitique migratoire et d'asile, proc\u00e9dant notamment \u00e0 l' officialisation du statut de nombreux\nr\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 la r\u00e9gularisation de migrants irr\u00e9guliers, visant \u00e0 \u00eatre pleinement respectueuse\ndes droits de l'Homme, conform\u00e9ment aux recommandations du Conseil national des droits de\nl'Homme publi\u00e9es en septembre dernier et souligne la pertinence du Partenariat pour la\nmobilit\u00e9 pour soutenir le Maroc \u00e0 la mettre en place.\"\n\nPlan action 2013-2017 https://www.eeas.europa.eu/sites/default/files/morocco_enp_ap_final_fr_0.pdf",{"type":"number","value":"nan"},"\"Les n\u00e9gociations de cet Accord ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es officiellement le 1er mars 2013. 4 Rounds de n\u00e9gociations: se sont d\u00e9roul\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent : \n22 au 25 avril 2013 \u00e0 Rabat  \n24 au 27 juin 2013 \u00e0 Bruxelles \n20 au 24 janvier 2014 \u00e0 Rabat \n7 au 11 avril 2014 \u00e0 Bruxelles\"\nhttps://www.mcinet.gov.ma/fr/content/ue\nhttps://lematin.ma/express/2014/aleca_reunion-la-semaine-prochaine-avec-le-secteur-prive/201107.html\n\nC\u00f4t\u00e9 UE\nXXX manque d\u00e9claration c\u00f4t\u00e9 UE\nhttps://www.facebook.com/DELEGATIONUEauMaroc/photos/a.229358693828418.48363.150756028355352/570862549678029/?type=1&amp;stream_ref=10&amp;paipv=0&amp;eav=AfZrG2iAu9_ovi7E0T77YwatTxRzwvZHgw5o0dsnLSAVT_BdJH4S83cQUA9luJp8sw0&amp;_rdr","MAJ 14/09/2023","Ajout du 14/09/23","Ajout du 14/09/23",{"type":"number","value":"nan"},"C\u00f4t\u00e9 Maroc \nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/12eme-session-du-conseil-dassociation-maroc-ue\nC\u00f4t\u00e9 UE\nhttps://neighbourhood-enlargement.ec.europa.eu/news/communique-de-presse-du-conseil-dassociation-ue-maroc-bruxelles-le-16-decembre-2014-2014-12-16_en","Ajout du 14/09/23",{"type":"number","value":"nan"},"https://lematin.ma/journal/2015/maroc-union-europeenne_discussions-aujourd-hui-et-demain--a-bruxelles-pour-relancer-le-partenariat--pour-la-mobilite/216066.html",{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 14/09/2023","https://www.maroc.ma/fr/actualites/le-commissaire-europeen-en-charge-de-la-migration-le-maroc-un-acteur-cle-en-mediterraneec\n\nhttps://www.facebook.com/DELEGATIONUEauMaroc/photos/a.229358693828418/767814059982876/?type=3&amp;locale2=it_IT&amp;paipv=0&amp;eav=AfbjsE-EjzqDc-ZFHE54PnV-f8VIxbsB-JIHyNxEYJbOd-Gr3OHsvGPr8C5449vz-CE&amp;_rdr","XXX manque source\n\"Les n\u00e9gociations de l'ARUE avec le Maroc ont \u00e9t\u00e9 suspendues entre 2015 et 2019 en raison\nde l'interruption du dialogue de haut niveau entre l'UE et ce pays en d\u00e9cembre 2015\nli\u00e9e \u00e0 une tout autre question.\" https://www.eca.europa.eu/Lists/ECADocuments/SR21_17/SR_Readmission-cooperation_FR.pdf\n",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","ok","ok",{"type":"number","value":"nan"},"ok","ok","https://www.eeas.europa.eu/node/5345_fr\n\nhttps://www.euractiv.com/section/global-europe/news/mogherini-heads-to-morocco-after-eu-ties-suspended/","https://lematin.ma/express/2016/la-cjue-entame-l-examen-du-pourvoi-en-appel/251105.html\n\nhttps://www.europarl.europa.eu/doceo/document/E-8-2015-016117_FR.html","https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A62016CC0104","ok","https://fr.le360.ma/politique/cargaison-dhuile-de-poisson-embarquee-de-laayoune-alger-et-le-polisario-renvoyes-a-leurs-cheres-104679/","https://www.maroc.ma/fr/actualites/ministere-de-lagriculture-lunion-europeenne-doit-assurer-le-cadre-necessaire-pour",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"https://curia.europa.eu/jcms/upload/docs/application/pdf/2018-01/cp180001fr.pdf",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout du 15/09/23",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout du 15/09/23",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout du 15/09/23",{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["Restrictivit\u00e9 politique",{"type":"ndarray","array":[{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Marque tout de m\u00eame un ralentissement ici dans les espaces de n\u00e9giciations",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Int\u00e9ressant de voir que l'Espagne sert \u00e0 partir de l\u00e0 d'espace neutre de dialogue pour Maroc-UE","Int\u00e9ressant de voir que l'Espagne sert \u00e0 partir de l\u00e0 d'espace neutre de dialogue pour Maroc-UE",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Les relations avec l'UE reprennent et les projets s'orientent au m\u00eame moment sur le contr\u00f4le migrations/borders management",{"type":"number","value":"nan"},"Int\u00e9ressant ici que le Maroc est \u00e0 nouveau clairement ",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAADwvwAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAADwvwAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAADwvwAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAAAAwAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAADwvw=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAAAQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAADwPwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAAAwA=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["proximity_tot",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAADwvwAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAADwvwAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAQAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAAAAwAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAAAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAwA=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["amount_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAAaQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAAGkAAAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAACBAAAAAAAAAREAAAAAAAIBRQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAEBZQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fw=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["duration_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAABCQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAAWEAAAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAEpAAAAAAAAASkAAAAAAAABNQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAABJQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fw=="},"shape":[83],"dtype":"float64","order":"little"}],["color",{"type":"ndarray","array":["blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","yellow","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","yellow","blue","blue","blue","blue","yellow","yellow","yellow","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","blue","yellow","blue","blue","blue"],"shape":[83],"dtype":"object","order":"little"}]]}}},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6111","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6112"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6107","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6108","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.1},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.1},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6109","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.2},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.2},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6121","attributes":{"data_source":{"id":"p5992"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6122","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6123"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6118","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"line_color":"blue"}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6119","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"line_color":"blue","line_alpha":0.1}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6120","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE"},"line_color":"blue","line_alpha":0.2}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6130","attributes":{"data_source":{"type":"object","name":"ColumnDataSource","id":"p5995","attributes":{"selected":{"type":"object","name":"Selection","id":"p5996","attributes":{"indices":[],"line_indices":[]}},"selection_policy":{"type":"object","name":"UnionRenderers","id":"p5997"},"data":{"type":"map","entries":[["index",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BQAAABAAAAASAAAAFAAAACYAAAA1AAAAPAAAAD8AAABDAAAARAAAAE4AAABQAAAAUgAAAFMAAABcAAAAXQAAAF4AAABfAAAAZAAAAGUAAABmAAAAaAAAAGwAAAB0AAAAdQAAAHYAAAB4AAAAeQAAAH8AAACBAAAAggAAAIMAAACEAAAAhwAAAIgAAACJAAAAigAAAIsAAACMAAAAjQAAAI4AAACPAAAAkAAAAJEAAACSAAAAkwAAAJQAAACVAAAAlgAAAJgAAACaAAAAmwAAAJ0AAACeAAAAnwAAAKAAAAChAAAAogAAAKMAAACkAAAApQAAAKYAAACnAAAAqAAAAKkAAACqAAAAqwAAAA=="},"shape":[67],"dtype":"int32","order":"little"}],["Column1",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BQAAABAAAAASAAAAFAAAACYAAAA1AAAAPAAAAD8AAABDAAAARAAAAE4AAABQAAAAUgAAAFMAAABcAAAAXQAAAF4AAABfAAAAZAAAAGUAAABmAAAAaAAAAGwAAAB0AAAAdQAAAHYAAAB4AAAAeQAAAH8AAACBAAAAggAAAIMAAACEAAAAiQAAAIoAAACLAAAAjAAAAI0AAACOAAAAjwAAAJAAAACRAAAAkgAAAJMAAACUAAAAlQAAAJYAAACXAAAAmAAAAJoAAACcAAAAnQAAAJ8AAACgAAAAoQAAAKIAAACjAAAApAAAAKUAAACmAAAApwAAAKgAAACpAAAAqgAAAKsAAACsAAAArQAAAA=="},"shape":[67],"dtype":"int32","order":"little"}],["Ann\u00e9e",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"3QcAAN4HAADeBwAA3gcAAN8HAADgBwAA4QcAAOEHAADhBwAA4QcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4QcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADiBwAA4gcAAOIHAADjBwAA4wcAAOMHAADjBwAA4wcAAOMHAADjBwAA4wcAAOMHAADjBwAA5AcAAOQHAADkBwAA5AcAAOQHAADkBwAA5QcAAOUHAADlBwAA5QcAAOUHAADlBwAA5QcAAOUHAADlBwAA5QcAAOUHAADlBwAA5QcAAOUHAADlBwAA5QcAAOYHAADmBwAA5gcAAOYHAADmBwAA5gcAAOYHAADmBwAA5wcAAOcHAADnBwAA3gcAAA=="},"shape":[67],"dtype":"int32","order":"little"}],["Date",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AADABvr9c0IAAAC2UD90QgAAwJIfanRCAADAsyJzdEIAAEBGENx0QgAAgEZpjXVCAADAFY2ldUIAAIDKdbF1QgAAgCDv0nVCAABAF97wdUIAAIDTxCt2QgAAwK94PXZCAADAouhDdkIAAIAIO0R2QgAAgCk+TXZCAACAwIdOdkIAAEAm2k52QgAAQCbaTnZCAACASkFWdkIAAECjA112QgAAAAlWXXZCAACAMCFjdkIAAIBElHJ2QgAAgLQth3ZCAAAAc0KOdkIAAEDSzJF2QgAAADJyrnZCAABAkfyxdkIAAIDj9rt2QgAAAHR4wHZCAABA0wLEdkIAAEBdvMt2QgAAwOCt1nZCAADApsAMd0IAAIAMEw13QgAAgFX8NHdCAACAB5xbd0IAAADTQFx3QgAAgCifZHdCAABAGKtsd0IAAEA5rnV3QgAAwPfCfHdCAABAbiSOd0IAAEBuJI53QgAAAJlTkndCAAAAMJ2Td0IAAAD1eZd3QgAAwFrMl3dCAADAWsyXd0IAAAAjDZp3QgAAQOtNnHdCAABA602cd0IAAIBr26h3QgAAgJluq3dCAABAtw22d0IAAMAupfl3QgAAQPpJ+ndCAACAWdT9d0IAAMAhFQB4QgAAgKhqCXhCAACAP7QKeEIAAEC5eRp4QgAAwLKxHXhCAACAxPZgeEIAAIDE9mB4QgAAgHaWh3hCAACAC69HdEI="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["Category_specific",{"type":"ndarray","array":["Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Etats membres-UE","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Fonds","Fonds","Maroc-Espagne","Fonds","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["Category",{"type":"ndarray","array":["Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne","Maroc-Espagne"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["Evenement",{"type":"ndarray","array":["Visite officielle du Roi Juan Carlos Ier au Maroc","Visite de la\nMinistre Maroc D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux Affaires Etrang\u00e8res et de la Coop\u00e9ration (Madrid)","Premi\u00e8re r\u00e9union de la Commission mixte maroco-espagnole de coop\u00e9ration","Visite officielle effectu\u00e9e par le Roi Felipe VI au Maroc","11\u00e8me r\u00e9union Haut niveau Maroc \u2013 Espagne (Madrid)","R\u00e9union de travail \u00e0 Rabat des ministres de l\u2019Int\u00e9rieur marocain et espagnol ","Rajoy : La coop\u00e9ration avec le Maroc dans la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale est \"excellente\"","15e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Madrid)","16e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Essaouira)","Message du Roi du Maroc \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale d'Espagne","17e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Madrid)","Nouveau gouvernement en Esapgne : Pedro Sanchez (SPOE) \u00e0 la t\u00eate (apr\u00e8s renversement du gouvernement de Rajoy)","Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s espagnols : r\u00f4le strat\u00e9gique du Maroc en mati\u00e8re de lutte contre l\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re et l\u2019importance de renforcer le soutien financier au Maroc (Pedro Sanchez)","Premi\u00e8re visite de Josep Borrell en tant que minstre des Affaires \u00e9trang\u00e8res espagnol - Rencontre avec son homologue Nasser Bourita","Lettre de Pedro Sanchez \u00e0 Jean-Claude Juncker (Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne)","(F\u00eate du tr\u00f4ne) Le Roi Mohammed VI re\u00e7oit l\u2019ex-chef du gouvernement, Jos\u00e9 Luis Zapatero : \u00e9changes sur les \u00ab pressions migratoires \u00bb subies par les deux Etats.","Lettre de Jean-Claude Junker \u00e0 Pedro Sanchez (r\u00e9ponse \u00e0 la lettre du 26/07/2018)","Maroc - Fermeture fronti\u00e8re commerciale avec Melilla","116 personnes r\u00e9admises au Maroc \u00e0 la suite de la tentative de passage du 22/08/2018","Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle (minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur) sur la s\u00e9curit\u00e9 et les migrations  (Vienne)","18e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Essaouira)","Visite au Maroc de Consuelo Rumi, Secr\u00e9taire Etat aux migrations","Pedro Sanchez re\u00e7u par le Roi \u00e0 Rabat","La secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations espagnole \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9bloquer l'aide de l'UE promise au Maroc","Visite Roi Espagne au Maroc 13 et 14 f\u00e9vrier  + d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle","l\u2019Espagne augmentera la hauteur des cl\u00f4tures frontali\u00e8res \u00e0 Ceuta","L'Espagne double la pression sur l'UE pour que plus de fonds au Maroc","Visite au Maroc du chef de la diplomatie espagnole = a plaid\u00e9 encore une fois pour une augmentation de l\u2019aide financi\u00e8re destin\u00e9e au Maroc","Don mat\u00e9riel Espagne au Maroc pour renforcer surveillance fronti\u00e8res","Don mat\u00e9riel Espagne au Maroc pour renforcer surveillance fronti\u00e8res","Tribune de Pedro Sanchez dans El Pais \u00e0 l\u2019occasion du 20\u00e8me anniversaire de l\u2019intronisation du Roi Mohammed VI","Fonds Espagne au Maroc : appui aux efforts du Maroc visant \u00e0 lutter contre l\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re, le trafic de migrants et la traite des \u00eatres humains","19e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Madrid)","Fermeture fronti\u00e8res a\u00e9riennes etre Espagne et Maroc","Fermeture des fronti\u00e8res avec Sebta et Melilla","R\u00e9ouverture fronti\u00e8res Maroc - Ceuta et Melilla excluses","Entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre chefs de gouvernement","D\u00e9claration du Polisario","Report de la 12\u00e8me r\u00e9union Haut niveau Maroc \u2013 Espagne ","Entretien ministres Affaires \u00e9trang\u00e8res Maroc-Espagne","Nouveau report de la 12\u00e8me r\u00e9union Haut niveau Maroc \u2013 Espagne ","R\u00e9union ministres Affaires \u00e9trang\u00e8res Maroc-Espagne","L\u2019Espagne re\u00e7oit Brahim Ghali atteint du COVID dans un h\u00f4pital de Logrogne pour y recevoir des soins sur demande d\u2019Alger","Nasser Bourita consid\u00e8re l\u2019entr\u00e9e de Brahim Ghali en Espagne comme une agression","D\u00e9claration de Nasser Bourita","Justice espagnole demande l'identification de Ghali","environ 10 000 personnes entrent \u00e0 Ceuta entre le 17 et 18 mai 2021","Rappel au Maroc de Karima Benyaich ambassadrice du Maroc en Espagne","Sanchez \u00e0 Ceuta","D\u00e9claration Sanchez apr\u00e8s 18 mai","Ghali quitte l'Esapagne","Le tribunal examine si un d\u00e9lit pr\u00e9sum\u00e9 de pr\u00e9varication et de dissimulation peut avoir \u00e9t\u00e9 commis pour ne pas avoir soumis Ghali \u00e0 un contr\u00f4le de passeport \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la base a\u00e9rienne de Saragosse","la cheffe de la diplomatie espagnole, Arancha Gonzalez Laya, d\u00e9mise de ses fonctions","Le Maroc ne consid\u00e8re pas Gonzalez Laya comme une interlocutrice valable et demande sa d\u00e9mission lors d'une r\u00e9union secr\u00e8te \u00e0 Rabat le 2 juin 2021. Le licenciement de ses proches collaborateurs est intervenu au m\u00eame moment.","Discours \u00e0 l'occasion du 68\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Roi et du Peuple","Le Maroc rend publique une lettre envoy\u00e9e par Pedro S\u00e1nchez au roi Mohamed VI dans laquelle il reconna\u00eet la proposition du Maroc sur le Sahara","Retour de l'ambassadrice du Maroc en Espagne","Entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Pedro Sanchez et le Roi du Maroc","Visite de S\u00e1nchez \u00e0 Rabat - Rencontre avec le Roi","20e   r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Rabat)"," Visite du ministre Albares au Maroc","Sommet de l'OTAN \u00e0 Madrid : Premi\u00e8res d\u00e9clarations du Premier ministre espagnol sur le massacre de Melilla le 24 juin \u00e0 Bruxelles","Le ministre de l'Int\u00e9rieur Grande Marlaska en visite au Maroc avec le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'Int\u00e9rieur","Visite de S\u00e1nchez \u00e0 Rabat","12\u00e8me r\u00e9union Haut niveau Maroc \u2013 Espagne (Rabat)","21e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Madrid)","14e r\u00e9union du groupe migratoire mixte permanent (Madrid)"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["Explication",{"type":"ndarray","array":["L'\u00e9v\u00e8nement est vu par la presse comme un succ\u00e8s total, confirmant ainsi l'excellent \u00e9tat des relations entre les deux pays.","https://www.arso.org/Coleman/Dossier_Maroc-espagne.pdf","https://lematin.ma/journal/2014/premiere-reunion-de-la-commission-mixte-maroco-espagnole-de-cooperation_rabat-et-madrid-determinees-a-construire--un-partenariat-modele-et-multidimensionnel/204269.html","14 et 15 juillet 2014 premi\u00e8re visite officielle du Roi d'Espagne Felipe VI, la premi\u00e8re dans un pays non membre de l'UE, \"a mis en \u00e9vidence la force et la vitalit\u00e9 des relations entre les deux pays, soulign\u00e9es par la proximit\u00e9 entre les deux Maisons Royales\"\nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/visite-de-sm-le-roi-felipe-vi-despagne-au-maroc#:~:text=La%20visite%20officielle%20effectu\u00e9e%20par,\"La%20voz%20de%20Galicia\".","En pr\u00e9sence des chefs de gouvernement marocain et espagnol (M. Abdelilah Benkirane et M. Mariano Rajoy) http://www.maroc.ma/fr/actualites/11eme-reunion-de-haut-niveau-espagne-maroc (la 10\u00e8me r\u00e9union avait eu lieu en 2012 et la 12\u00e8me n'aura lieu qu'en 2023, soit 8 ans plus tard). Cette r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue avant \u00e9t\u00e9 2014, mais n'avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pendant cette p\u00e9riode + Suivi par rencontre Benkirane et Roi Espagne\nhttps://fr.le360.ma/politique/maroc-espagne-benkirane-recu-par-le-roi-felipe-vi-42139/","1\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur espagnol - en pr\u00e9sence de hauts responsables s\u00e9curitaires des deux pays = ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, du Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00fbret\u00e9 nationale et de la surveillance du territoire, de  l\u2019Ambassadeur d\u2019Espagne \u00e0 Rabat et du Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police espagnole. ","https://lematin.ma/journal/2017/mariano-rajoy-salue-laquo-l-rsquo-excellente-raquo-cooperation-avec-le-maroc/267573.html","http://www.embajada-marruecos.es/participacion-de-la-embajada-en-la-xv-reunion-del-grupo-permanente-migratorio-hispano-marroqui-en-madrid/\n\nhttps://www.libe.ma/Reunion-a-Madrid-du-Groupe-migratoire-maroco-espagnol_a84924.html\n\nAvant cela la 14e r\u00e9union avait eu lieu en septembre 2012 \u00e0 Marrakech\nhttps://www.ccme.org.ma/fr/medias-et-migration/12534","http://www.embajada-marruecos.es/reunion-del-grupo-migratorio-mixto-permanente-marroco-espanol-11-de-julio-de-2017/","SM le Roi f\u00e9licite les Souverains d\u2019Espagne \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de leur pays (tr\u00e8s \u00e9logieux et volont\u00e9 constante de renforcer partenariat) https://www.maroc.ma/fr/activites-royales/sm-le-roi-felicite-les-souverains-despagne-loccasion-de-la-fete-nationale-de-0","Copr\u00e9isd\u00e9 par Wali Khalid Zerouali\n\nhttps://lematin.ma/journal/2018/maroc-lespagne-se-felicitent-excellentes-relations-cooperation-matiere-gestion-flux-migration/290800.html",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Rencontre \u00e0 Rabat de Nasser Bourita (ministre marocain des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Coop\u00e9ration internationale) et son homologue espagnol, Josep Borrell. \n- Rappelle l\u2019importance du partenariat avec le Maroc pour l\u2019Espagne, mais aussi pour l\u2019UE;\n- Insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les relations entre le Maroc et l\u2019UE.","La lettre exprime : \n- Inqui\u00e9tudes concernant les migrations irr\u00e9guli\u00e8res en Espagne ; \n- Rappel de l'engagement financier du Conseil europ\u00e9en envers l'Espagne et le Maroc.","Pedro Sanchez qui n'a pas encore effectu\u00e9 de visite au Maroc depuis sa nomination n'est pas convi\u00e9. ","Jean-Claude Juncker r\u00e9pond favorablement \u00e0 la demande de Pedro Sanchez :\n- La Commission europ\u00e9enne a relanc\u00e9 les Etats membres appel\u00e9s \u00e0 contribuer au FFU ; \n- La demande du Maroc reste une priorit\u00e9 qui sera satisfaite d\u00e8s que les fonds seront disponibles.","Les autorit\u00e9s locales de Melilla consid\u00e8re la d\u00e9cision marocaine unilat\u00e9rale comme une \"gifle diplomatique\" ou \"un affront \u00e0 la souverainet\u00e9 de l'Espagne\".\n\nle Maroc a ferm\u00e9 la fronti\u00e8re commerciale avec Melilla sans aucune forme de pr\u00e9avis ou de discussions avec Melilla ou Madrid, et n\u2019autorisait le d\u00e9douanement des marchandises qu\u2019a travers le port de Beni Ansar qui jouxte l'enclave espagnole. Une d\u00e9cision justifi\u00e9 par le besoin de lutter contre l\u2019\u00e9conomie informelle et l\u2019\u00e9vasion fiscale \u00e0 m\u00eame de booster l\u2019\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois dans le nord du pays","Mesure prise ind\u00e9pendamment ","Plaidoyer de l'Int\u00e9rieur espagnole pour plus de fonds au Maroc et respect des engagements de l'UE en termes fonds \u00e0 allouer au Maroc\nhttps://lematin.ma/journal/2018/maroc-partenaire-privilegie-lespagne-matiere-contro-limmigration-clandestine/300804.html","https://lematin.ma/journal/2018/linitiative-royale-nouvelle-politique-migratoire-hautement-saluee-lespagne/300730.html","\"La secretaria de Estado de Migraciones, Consuelo Rum\u00ed, ha expresado este martes en Rabat la intenci\u00f3n del Gobierno espa\u00f1ol de convertirse en \u201cla voz\u201d de Marruecos ante la Uni\u00f3n Europea.\"\nhttps://elpais.com/politica/2018/10/02/actualidad/1538496544_283295.html\n\"L\u2019Espagne va \u00eatre la voix du Maroc au sein de l\u2019Europe pour r\u00e9clamer davantage de soutien et d\u2019aide financi\u00e8re\" Consuelo Rumi\nhttps://maroc-diplomatique.net/lespagne-salue-lengagement-responsable-du-maroc-dans-la-lutte-contre-limmigration-illegale/","https://www.medias24.com/2018/11/19/maroc-espagne-pedro-sanchez-recu-par-le-roi-mohammed-vi/","La secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations espagnole \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9bloquer l'aide de l'UE promise au Maroc. Mais a balay\u00e9 les accusations de mauvais traitements r\u00e9serv\u00e9s aux migrants. https://www.huffpostmaghreb.com/entry/la-secretaire-detat-aux-migrations-espagnole-a-bruxelles-pour-debloquer-laide-de-lue-promise-au-maroc_mg_5c471014e4b027c3bbc54e76  \nDestin\u00e9e \u00e0 la lutte contre l\u2019immigration clandestine, une premi\u00e8re tranche de cette aide de 140 millions d\u2019euros aurait d\u00fb \u00eatre livr\u00e9e avant la fin de l\u2019ann\u00e9e 2018. Le Maroc attend toujours.","https://telquel.ma/2019/02/13/a-rabat-laccueil-de-felipe-vi-et-de-la-reine-letizia-par-la-famille-royale_1628268\n\nhttps://www.maroc.ma/fr/activites-royales/le-roi-felipe-vi-et-la-reine-letizia-en-visite-officielle-au-maroc","Migration : l\u2019Espagne augmentera la hauteur des cl\u00f4tures frontali\u00e8res \u00e0 Ceuta. Le minist\u00e8re espagnol de l\u2019Int\u00e9rieur a annonc\u00e9 samedi 23 f\u00e9vrier sa volont\u00e9 de renforcer sa fronti\u00e8re \u00e0 Ceuta en \u00e9levant la hauteur de sa cl\u00f4ture. \u201cLa hauteur de la cl\u00f4ture sera augment\u00e9e de 30%, atteignant les dix m\u00e8tres, l\u00e0 o\u00f9 se sont produites le plus d\u2019entr\u00e9es\u201d, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, Fernando Grande-Marlaska, lors d\u2019une visite \u00e0 Ceuta, selon un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re. Selon les chiffres du minist\u00e8re espagnol de l\u2019Int\u00e9rieur, 726 migrants sont entr\u00e9s ill\u00e9galement dans les enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla entre le 1er janvier et le 13 f\u00e9vrier par voie terrestre. https://www.huffpostmaghreb.com/entry/migration-lespagne-augmentera-la-hauteur-des-clotures-frontalieres-a-ceuta_mg_5c727000e4b03cfdaa561c56 ","Espa\u00f1a redobla la presi\u00f3n en la UE para dar m\u00e1s fondos a Marruecos. Ante la presi\u00f3n migratoria, las autoridades espa\u00f1olas piden un cheque plurianual para su socio magreb\u00ed. https://elpais.com/politica/2019/05/24/actualidad/1558721313_924409.html \u00ab Le soutien financier au Maroc doit \u00eatre augment\u00e9 \u00bb. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de la Commission europ\u00e9enne charg\u00e9 des migrations et des affaires int\u00e9rieures, Simon Mordue, a entendu le m\u00eame message de trois autorit\u00e9s espagnoles lors de sa visite \u00e0 Madrid le 10 mai. Parmi ses interlocuteurs, comme EL PA\u00cdS l'a peut-\u00eatre su, il y avait la directrice g\u00e9n\u00e9rale des relations internationales et des \u00e9trangers au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, Elena Garz\u00f3n, et le chef du commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux \u00e9trangers et aux fronti\u00e8res, Juan Enrique Taborda. Tous deux ont demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles de garantir un fonds pluriannuel pour le Maroc. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une initiative envisag\u00e9e dans les bureaux de l'UE et des sources communautaires en sont venues \u00e0 parler de d\u00e9caissements de 50 millions d'euros par an. Mais l'Espagne veut voir ce plan noir sur blanc pour que Rabat s'implique dans la ma\u00eetrise des d\u00e9parts des c\u00f4tes marocaines.","Migration : L\u2019Espagne pour une augmentation de l\u2019aide financi\u00e8re de l'UE au Maroc  https://www.yabiladi.com/articles/details/79187/1/502482/migration-l-espagne-pour-augmentation-l-aide.html?utm_source=newsletter_actu&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=newsletter_actus_html \nEn visite au Maroc, le chef de la diplomatie espagnole a plaid\u00e9 encore une fois pour une augmentation de l\u2019aide financi\u00e8re destin\u00e9e au Maroc. Une demande d\u00e9j\u00e0 transmise \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne par l\u2019Espagne d\u00e9but mai, alors que le Maroc a emp\u00each\u00e9 cette ann\u00e9e 30 000 personnes de passer ill\u00e9galement dans le pays ib\u00e9rique.\nMigration: L'Espagne exhorte l'UE \u00e0 augmenter son aide pour le Maroc \u201cLe Maroc a fait sa part, l\u2019Union europ\u00e9enne doit faire la sienne\u201d. https://www.huffpostmaghreb.com/entry/migration-lespagne-exhorte-lue-a-augmenter-son-aide-pour-le-maroc_mg_5cf67815e4b0e8085e40c788  ","26 millions \u20ac pour le Maroc de l\u2019Espagne (en nature = 750 v\u00e9hicules, 15 drones, des dizaines de scanners, radars et autres \u00e9quipements techniques. Parmi les v\u00e9hicules, il y a l\u2019acquisition de v\u00e9hicules tous terrains pour contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres, des ambulances ainsi que des camions, dont des camions citernes ainsi que des camions-frigorifiques) \u2013 valid\u00e9 par le Conseil des ministres le 5/7/2019 \n\"Nouvelle aide en nature de Madrid \u00e0 Rabat pour contenir l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re\". https://telquel.ma/2019/07/05/nouvelle-aide-en-nature-de-madrid-a-rabat-pour-contenir-limmigration-irreguliere_1644188/?utm_source=tq&amp;utm_medium=normal_post&amp;utm_source=sendinblue&amp;utm_campaign=05072019&amp;utm_medium=email \nLe quotidien espagnol El Pais annonce l'octroi au Maroc d'une aide sous forme de v\u00e9hicules. Le don est estim\u00e9 \u00e0 26 millions d'euros. Ce soutien a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 le m\u00eame jour, en Conseil des ministres \u00e0 Madrid.","30 millions \u20ac vers\u00e9 (donation) par l\u2019Espagne (m\u00e9canisme pour couvrir des d\u00e9penses impr\u00e9vues =&gt; catastrophes naturelles ou op\u00e9rations militaires \u00e0 l\u2019\u00e9tranger) au Maroc = couvrir une partie de des \u00ab d\u00e9penses engag\u00e9es \u00bb dans le cadre de leurs activit\u00e9s de collaboration avec l\u2019Espagne et l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le contr\u00f4le des fronti\u00e8res et la lutte contre l\u2019immigration clandestine sur les c\u00f4tes espagnoles = carburant, entretien du mat\u00e9riel de patrouille sur terre et en mer, r\u00e9gimes et compensation op\u00e9rationnelle du personnel.","https://elpais.com/elpais/2019/07/29/opinion/1564414442_015589.html   ","32 millions \u20ac pour le Maroc de l\u2019Espagne (minist\u00e8re espagnol de l\u2019Int\u00e9rieur) \u2013 valid\u00e9 par le Conseil des ministres =&gt; appui aux efforts du Maroc visant \u00e0 lutter contre l\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re, le trafic de migrants et la traite des \u00eatres humains\nhttps://telquel.ma/2019/08/26/le-gouvernement-espagnol-valide-une-aide-de-32-millions-deuros-au-maroc_1648949/?utm_source=tq&amp;utm_medium=normal_post ","https://www.lecourrierdelatlas.com/maroc-reunion-de-haut-niveau-groupe-migratoire-mixte-permanent-a-madrid-22687/","Covid 19","Fermeture des fronti\u00e8res avec Sebta et Melilla (Covid-19) - plus de 10 000 personnes depuis sans emploi du c\u00f4t\u00e9 de Fnideq (d\u00e9cisions qui touchent en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019ensemble du nord du Maroc, et en premier lieu Fnideq, M\u2019diq ou Nador)","Les deux enclaves espagnoles ont \u00e9t\u00e9 exclues de l\u2019ouverture partielle exceptionnelle organis\u00e9e \u00e0 partir du 15 juillet 2020","Le Chef du gouvernement, M. Saad Dine El Otmani a eu, jeudi 12 novembre 2020, un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chef du gouvernement espagnol, M. Pedro Sanchez, au cours duquel les deux parties ont \u00e9voqu\u00e9 les pr\u00e9paratifs en cours pour la tenue de la 12\u00e8me r\u00e9union maroco-espagnole de haut niveau pr\u00e9vue le 17 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 Rabat. ","Dans un communiqu\u00e9 de presse, le chef du polisario, Brahim Ghali d\u00e9clare la fin du cessez-le-feu en vigueur depuis 1991. https://fr.le360.ma/politique/sahara-le-chef-du-polisario-officialise-la-fin-du-cessez-le-feu-227269\n\nAttente d'une r\u00e9action forte de l'Espagne","D\u00e9cision de reporter la r\u00e9union de Haut niveau Maroc-Espagne qui devait se tenir le 17 d\u00e9cembre 2020 en f\u00e9vrier 2021 (quelques heures apr\u00e8s d\u00e9claration de Donald Trump) = raison officielle invoqu\u00e9e = la situation \u00e9pid\u00e9miologique et \u00e9tat de sant\u00e9 du Roi Mohammed VI","Arancha Gonz\u00e1lez Laya, ministre espagnole des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'est entretenue au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue marocain, Nasser Bourita, pour pr\u00e9parer la r\u00e9union de haut niveau pr\u00e9vue en f\u00e9vrier.","D\u00e9cision du Maroc","R\u00e9union entre les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res marocain et espagnol, Nasser Bourita et Arancha Gonzalez Laya.\nToujours pas de nouvelles dates pour la r\u00e9union de Haut niveau Maroc - Espagne pr\u00e9vue initialement le 10 d\u00e9cembre 2020. Les deux ministres ont indiqu\u00e9 que cet \u00e9v\u00e9nement se tiendrait \u201cd\u00e8s que les conditions sanitaires le permettront\u201d, blocage marocain - tensions sur le dossier de la souverainet\u00e9 nationale en lien avec Sahara, statut des enclaves de Sebta et Melilia ainsi que sur des questions relatives \u00e0 la migration, notamment par rapport \u00e0 la gestion de la situation dans les \u00eeles Canaries.","https://www.rfi.fr/fr/afrique/20210426-hospitalisation-de-brahim-ghali-chef-du-polisario-en-espagne-le-maroc-en-col%C3%A8re","https://www.publico.es/sociedad/gobierno-eleva-8000-cifra-migrantes.html","Le ministre marocain des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de la Coop\u00e9ration africaine et des Marocains r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger, Nasser Bourita, d\u00e9clarait lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse espagnole, EFE : \u00ab Lorsqu\u2019il s\u2019agit de manigancer avec l\u2019Alg\u00e9rie et le Polisario, le Maroc est en dehors des radars, mais lorsqu\u2019il s\u2019agit de parler de migration ou de terrorisme le Maroc devient de nouveau important \u00bb","Le juge Pedraz demande l'identification de M. Ghali, car des sources affirment qu'il est entr\u00e9 en Espagne sous une fausse identit\u00e9 pour \u00e9viter d'\u00eatre poursuivi dans des affaires pr\u00e9sum\u00e9es de torture de citoyens sahraouis dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s de Tindouf,car des sources affirment qu'il est entr\u00e9 en Espagne sous une fausse identit\u00e9 ","Entre le 17 et le 18 mai 2021, entre 8000 et 10 000 personnes, en grande majorit\u00e9 des Marocain-e-s de tous \u00e2ges (environ 1 500 mineur-e-s d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur espagnol - 2 000 d'apr\u00e8s Amnesty international - certain\u00b7e\u00b7s parlent de 2 500 mineur\u00b7e\u00b7s), ont atteint l\u2019enclave espagnole de Sebta par la mer - \u00e0 la nage, avec des petits zodiacs, des bou\u00e9es gonflables ou des planches en mousse \u2013 et par la terre, en franchissant la cl\u00f4ture-fronti\u00e8re par les portes qui \u00e9taient rest\u00e9es exceptionnellement sans contr\u00f4le c\u00f4t\u00e9 marocain pendant quelques heures.\nMadrid y a vu la r\u00e9ponse de Rabat \u00e0 l\u2019hospitalisation en Espagne de Brahim Ghali, chef du Front Polisario, mouvement ind\u00e9pendantiste sahraoui.\n\nMai 2021, Le Maroc provoque l\u2019entr\u00e9e de plus de 8 000 personnes migrants (principalement de nationalit\u00e9 marocaine mais aussi d'autres nationalit\u00e9s) \u00e0 Ceuta et sont expuls\u00e9es collectivement, y compris des mineurs / https://www.vozpopuli.com/espana/policia-traslado-brahim-ghali.html","Rabat a rappel\u00e9 son ambassadrice pour consultation de mai 2021 \u00e0 mars 2022 (10 mois).\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Maroc, Nasser Bourita, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avait d\u00e9clar\u00e9 que Benyaich \u00ab ne retournera pas \u00e0 Madrid tant que la crise durera, et la crise durera tant que sa v\u00e9ritable cause perdure \u00bb.","Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, s\u2019est rendu en urgence \u00e0 Ceuta puis \u00e0 Melilla\nL\u2019Espagne a d\u00e9ploy\u00e9 l\u2019arm\u00e9e \u00e0 Ceuta pour surveiller la fronti\u00e8re et le Maroc a remis en place et renforc\u00e9 son dispositif de surveillance.","Ceuta : l\u2019Espagne appelle le Maroc au respect des fronti\u00e8res. \u00ab La relation entre l\u2019UE et le Maroc, entre l\u2019Espagne et le Maroc, est strat\u00e9gique (\u2026) mais elle doit reposer sur deux piliers fondamentaux \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Pedro Sanchez dans des propos retransmis par les cha\u00eenes espagnoles.\n\u00ab Le premier est la confiance et le second est le respect, en l\u2019occurrence, le respect des fronti\u00e8res de l\u2019Europe, des fronti\u00e8res de l\u2019Espagne \u00e0 Ceuta et Melilla \u00bb, deux villes espagnoles enclav\u00e9es sur la c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne du Maroc, selon lui.","Le chef du Front Polisario a quitt\u00e9 l\u2019Espagne dans la nuit du 1er au 2 juin \u00e0 destination de l\u2019Alg\u00e9rie","Le Maroc suspend l'op\u00e9ration \"Travers\u00e9e du d\u00e9troit\".","Remaniement minist\u00e9riel en Espagne - la cheffe de la diplomatie espagnole, Arancha Gonzalez Laya, d\u00e9mise de ses fonctions. Albares est nomm\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et a pour mission de r\u00e9tablir les relations diplomatiques avec le Maroc.",{"type":"number","value":"nan"},"Message clair envoy\u00e9 par le Roi\nhttps://www.maroc.ma/fr/discours-royaux/discours-de-sm-le-roi-la-nation-loccasion-du-68-eme-anniversaire-de-la-revolution-du","Dans cette lettre envoy\u00e9e le 14 mars 2022, S\u00e1nchez \u00e9voque, entre autres, la question des migrations et r\u00e9it\u00e8re au monarque sa \"d\u00e9termination \u00e0 relever ensemble les d\u00e9fis communs, en particulier la coop\u00e9ration dans la gestion des flux migratoires en M\u00e9diterran\u00e9e et dans l'Atlantique, dans un esprit de pleine coop\u00e9ration\".","Elle retournera \u00e0 Madrid apr\u00e8s avoir pass\u00e9 pr\u00e8s de 10 mois au Maroc suite \u00e0 la crise diplomatique entre Madrid et Rabat",{"type":"number","value":"nan"},"Nouvelle page dans les relations entre le Royaume du Maroc et le Royaume d\u2019Espagne\nLe Premier ministre espagnol se rend au Maroc avec le ministre Albares pour assister au d\u00eener de rupture du je\u00fbne \u00e0 l'invitation du roi Mohamed VI. Publication au BOE de l'accord entre l'Espagne et le Maroc sur la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et lutte contre la criminalit\u00e9 + nouvelle r\u00e9union groupe permanent migration + ODJ de la prochaine r\u00e9union Haut niveau\nTexte de la D\u00e9claration conjointe\nhttps://www.diplomatie.ma/fr/d\u00e9claration-conjointe-adopt\u00e9e-au-terme-des-discussions-entre-sm-le-roi-mohammed-vi-et-le-pr\u00e9sident-du-gouvernement-espagnol-pedro-s\u00e1nchez","3 ans sans r\u00e9union\nhttps://lematin.ma/express/2022/maroc-espagne-groupe-migratoire-mixte-reprend-travaux/375443.html","Rencontre \u00e0 Marrakech du ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de son homologue marocain. Cette visite s'inscrit dans le contexte de l'espionnage pr\u00e9sum\u00e9 de la ministre de la d\u00e9fense Margarita Robles et du premier ministre S\u00e1nchez avec le programme Pegasus."," \"un travail bien fait par les forces de s\u00e9curit\u00e9 marocaines\" (D\u00e9claration Sanchez)\n\nLe 24 juin, le Maroc entend refl\u00e9ter une image de contr\u00f4le et d'\u00eatre indispensable  dans le contr\u00f4le de la migration de l'Afrique vers l'UE et pr\u00e9voit une d\u00e9monstration de force en provoquant et en autorisant plus tard l'approche visible de plus de 2000 personnes vers la cl\u00f4ture et en la r\u00e9primant ensuite, montrant ainsi sa capacit\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler la situation. Cette hypoth\u00e8se ressort de la majorit\u00e9 des nterviews r\u00e9alis\u00e9es aux survivants.","Grande-Marlaska ministre espagnol de l\u2019int\u00e9rieur et Ylva Yohansson, commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e des affaires int\u00e9rieures, ont centr\u00e9 leur analyse de l'\u00e9v\u00e9nement survenus le 24 juin \u00e0 Melilla\u00a0 sur les \"mafias\" qui, selon elles, envoient des dizaines de migrants vers la fronti\u00e8re et le regret par rapport aux morts, mais sans pointer la responsabilit\u00e9 d'aucun des \u00c9tats situ\u00e9s de part et d'autre de la barri\u00e8re.","A l'occasion de la 12\u00e8me R\u00e9union de Haut Niveau Maroc-Esapgne + R\u00e9union entre le premier ministre espagnol et son homologue marocain. Au cours de cette r\u00e9union, les deux pays ont convenu d'avancer sur les questions migratoires dans une perspective constructive, en cherchant \u00e0 ouvrir de nouvelles voies pour la migration r\u00e9guli\u00e8re (comme les projets de migration circulaire).","R\u00e9union les 1er et 2 f\u00e9vrier \nDepuis la r\u00e9union Haut niveau Maroc-Espagne de 2015, aucune r\u00e9union n'avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e entre 2015 et 2023.\nhttps://www.lamoncloa.gob.es/presidente/actividades/Documents/2023/020223-Declaracion-Espana-Marruecos.pdf\nhttps://ecoactu.ma/maroc-espagne-declaration-conjointe-2/\nhttps://www.maroc.ma/fr/actualites/pedro-sanchez-le-maroc-un-partenaire-et-allie-strategique-dans-tous-les-domaines","Le Groupe Migratoire Mixte Permanent maroco-espagnol, qui f\u00eate ses 20 ans (1\u00e8re r\u00e9union le 17 f\u00e9vrier 2003), est un cadre institutionnel qui a constitu\u00e9 durant toute cette p\u00e9riode le socle p\u00e9renne d\u2019un partenariat migratoire d\u2019exception entre les deux pays, port\u00e9 par des actions concr\u00e8tes qui en font aujourd\u2019hui un mod\u00e8le de coop\u00e9ration Nord-Sud.\nhttps://www.mapnews.ma/fr/actualites/politique/le-groupe-migratoire-mixte-permanent-maroco-espagnol-tient-sa-21\u00e8me-r\u00e9union-\u00e0","Autour de mars 2014, mais pas plus d'info"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["R\u00e9vision source/Compl\u00e9ment info",{"type":"ndarray","array":["https://www.maroc.ma/fr/actualites/visite-officielle-du-roi-juan-carlos-ier-au-maroc","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Compl\u00e9t\u00e9 le 15/09/2023","https://www.maroc.ma/fr/actualites/reunion-de-travail-rabat-des-ministres-de-linterieur-marocain-et-espagnol-en-presence-de",{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"MaJ 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},"MaJ 15/09/2023","ajout du 06/09/23",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Correction 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023","Correction 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","MaJ 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Compl\u00e9t\u00e9 le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"ajout le 04/09/2023\nCompl\u00e9t\u00e9 le 15/09/23","Ajout le 15/09/2023","Ajout le 15/09/2023"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["Restrictivit\u00e9 politique",{"type":"ndarray","array":[{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAADwvwAAAAAAAPC/AAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEA="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["proximity_tot",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA8D8AAAAAAAAAAAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAADwPwAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPC/AAAAAAAA8L8AAAAAAADwvwAAAAAAAPC/AAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAwAAAAAAAAADAAAAAAAAAAMAAAAAAAAAAAAAAAAAAAPA/AAAAAAAA8D8AAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAABAAAAAAAAAAEA="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["amount_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAA6QAAAAAAAAD5AAAAAAAAA+H8AAAAAAABAQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["duration_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8="},"shape":[67],"dtype":"float64","order":"little"}],["color",{"type":"ndarray","array":["green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","yellow","yellow","green","yellow","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green","green"],"shape":[67],"dtype":"object","order":"little"}]]}}},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6131","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6132"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6127","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6128","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.1},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.1},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6129","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"field","field":"color"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.2},"fill_color":{"type":"field","field":"color"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.2},"hatch_color":{"type":"field","field":"color"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}},{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6140","attributes":{"data_source":{"id":"p5995"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6141","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6142"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6137","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"line_color":"green"}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6138","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"line_color":"green","line_alpha":0.1}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6139","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne"},"line_color":"green","line_alpha":0.2}}}}],"toolbar":{"type":"object","name":"Toolbar","id":"p6067","attributes":{"tools":[{"type":"object","name":"PanTool","id":"p6093"},{"type":"object","name":"WheelZoomTool","id":"p6094","attributes":{"renderers":"auto"}},{"type":"object","name":"BoxZoomTool","id":"p6095","attributes":{"overlay":{"type":"object","name":"BoxAnnotation","id":"p6096","attributes":{"syncable":false,"level":"overlay","visible":false,"left":{"type":"number","value":"nan"},"right":{"type":"number","value":"nan"},"top":{"type":"number","value":"nan"},"bottom":{"type":"number","value":"nan"},"left_units":"canvas","right_units":"canvas","top_units":"canvas","bottom_units":"canvas","line_color":"black","line_alpha":1.0,"line_width":2,"line_dash":[4,4],"fill_color":"lightgrey","fill_alpha":0.5}}}},{"type":"object","name":"SaveTool","id":"p6101"},{"type":"object","name":"ResetTool","id":"p6102"},{"type":"object","name":"HelpTool","id":"p6103"},{"type":"object","name":"HoverTool","id":"p6057","attributes":{"renderers":"auto","tooltips":"\n    &lt;div style=\"max-width: 500px;\"&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Category:&lt;/strong&gt; @Category&lt;/div&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Event:&lt;/strong&gt; @Evenement&lt;/div&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Explication:&lt;/strong&gt; @Explication&lt;/div&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Date:&lt;/strong&gt; @Date{%Y-%m-%d}&lt;/div&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Amount Fund:&lt;/strong&gt; @amount_funds&lt;/div&gt;\n        &lt;div&gt;&lt;strong&gt;Duration Fund:&lt;/strong&gt; @duration_funds&lt;/div&gt;\n    &lt;/div&gt;\n","formatters":{"type":"map","entries":[["@Date","datetime"]]}}}]}},"left":[{"type":"object","name":"LinearAxis","id":"p6088","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"BasicTicker","id":"p6089","attributes":{"mantissas":[1,2,5]}},"formatter":{"type":"object","name":"BasicTickFormatter","id":"p6090"},"axis_label":"Diplomatic Proximity","axis_label_text_color":"white","major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6091"},"major_label_text_color":"white","minor_tick_line_color":"black"}}],"below":[{"type":"object","name":"DatetimeAxis","id":"p6071","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"DatetimeTicker","id":"p6072","attributes":{"num_minor_ticks":5,"tickers":[{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6073","attributes":{"num_minor_ticks":0,"mantissas":[1,2,5],"max_interval":500.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6074","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":60,"mantissas":[1,2,5,10,15,20,30],"min_interval":1000.0,"max_interval":1800000.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6075","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":24,"mantissas":[1,2,4,6,8,12],"min_interval":3600000.0,"max_interval":43200000.0}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6076","attributes":{"days":[1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25,26,27,28,29,30,31]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6077","attributes":{"days":[1,4,7,10,13,16,19,22,25,28]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6078","attributes":{"days":[1,8,15,22]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6079","attributes":{"days":[1,15]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6080","attributes":{"months":[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6081","attributes":{"months":[0,2,4,6,8,10]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6082","attributes":{"months":[0,4,8]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6083","attributes":{"months":[0,6]}},{"type":"object","name":"YearsTicker","id":"p6084"}]}},"formatter":{"type":"object","name":"DatetimeTickFormatter","id":"p6085"},"axis_label":"Date","axis_label_text_color":"white","major_label_orientation":0.7853981633974483,"major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6086"},"major_label_text_color":"white","axis_line_color":"black","major_tick_line_color":"white","minor_tick_line_color":"white"}}],"center":[{"type":"object","name":"Grid","id":"p6087","attributes":{"visible":false,"axis":{"id":"p6071"},"grid_line_color":null}},{"type":"object","name":"Grid","id":"p6092","attributes":{"dimension":1,"axis":{"id":"p6088"},"grid_line_alpha":0.3}},{"type":"object","name":"Legend","id":"p6113","attributes":{"border_line_color":"rgb(6, 6, 6)","background_fill_color":"rgb(6, 6, 6)","background_fill_alpha":0.3,"label_text_color":"white","items":[{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6114","attributes":{"label":{"type":"value","value":"UE/Maroc"},"renderers":[{"id":"p6110"}]}},{"type":"object","name":"LegendItem","id":"p6133","attributes":{"label":{"type":"value","value":"Maroc-Espagne"},"renderers":[{"id":"p6130"}]}}]}}],"background_fill_color":"rgb(6, 6, 6)","border_fill_color":"rgb(6, 6, 6)"}},{"type":"object","name":"Figure","id":"p6001","attributes":{"width":1400,"height":220,"x_range":{"id":"p6011"},"y_range":{"type":"object","name":"FactorRange","id":"p6012","attributes":{"factors":["Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Legislation"]}},"x_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6013"},"y_scale":{"type":"object","name":"CategoricalScale","id":"p6014"},"title":{"type":"object","name":"Title","id":"p6004","attributes":{"text":"Timeline of Events","text_color":"white"}},"outline_line_color":"rgb(6, 6, 6)","renderers":[{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6054","attributes":{"data_source":{"type":"object","name":"ColumnDataSource","id":"p5998","attributes":{"selected":{"type":"object","name":"Selection","id":"p5999","attributes":{"indices":[],"line_indices":[]}},"selection_policy":{"type":"object","name":"UnionRenderers","id":"p6000"},"data":{"type":"map","entries":[["index",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BwAAAAgAAAAOAAAAGQAAAB0AAAAyAAAANgAAADcAAAA5AAAAPQAAAD4AAABAAAAAQQAAAEgAAABJAAAASgAAAE0AAABiAAAAbwAAAHoAAAB9AAAAhgAAAKwAAACtAAAArgAAAK8AAACwAAAAsQAAALIAAACzAAAAtAAAALUAAAC2AAAAtwAAALgAAAC5AAAA"},"shape":[36],"dtype":"int32","order":"little"}],["Column1",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"BwAAAAgAAAAOAAAAGQAAAB0AAAAyAAAANgAAADcAAAA5AAAAPQAAAD4AAABAAAAAQQAAAEgAAABJAAAASgAAAE0AAABiAAAAbwAAAHoAAAB9AAAAhgAAALwAAAC9AAAAvgAAAL8AAADAAAAAwQAAAMgAAADJAAAAygAAAMsAAADMAAAAzQAAAM4AAADPAAAA"},"shape":[36],"dtype":"int32","order":"little"}],["Ann\u00e9e",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"3QcAAN0HAADeBwAA3gcAAN8HAADgBwAA4AcAAOAHAADhBwAA4QcAAOEHAADhBwAA4QcAAOEHAADhBwAA4QcAAOIHAADiBwAA4gcAAOMHAADjBwAA4wcAAN8HAADfBwAA5AcAAN4HAADeBwAA5AcAANsHAADaBwAA2QcAANcHAADUBwAAyAcAANMHAADdBwAA"},"shape":[36],"dtype":"int32","order":"little"}],["Date",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AACArlIQdEIAAICuUhB0QgAAAP4DNXRCAACAGquldEIAAEArurZ0QgAAAB5oVXVCAACAdPyPdUIAAEDaTpB1QgAAAJzHlXVCAADAFY2ldUIAAEDhMaZ1QgAAwKYpw3VCAADApinDdUIAAAAo7QF2QgAAACjtAXZCAAAAKO0BdkIAAIAO6Cd2QgAAwB8SUnZCAACAzk16dkIAAECR/LF2QgAAQIRsuHZCAADAFSTvdkIAAAClf8Z0QgAAwCwLAnVCAADAKZf+dkIAAEA23kt0QgAAAN9skHRCAAAAVeEbd0IAAABNA/dyQgAAwLEfxXJCAABA3StKckL8qfHSTWJAwwAAgOjJk2tCAAAAYQ1QZEIAAIDMAhlvQvyp8dJNYkDD"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["Category_specific",{"type":"ndarray","array":["ONU","NPM","NPM","NPM","NPM","FFU r\u00e9gional dont Maroc","NPM","FFU Maroc","NPM","NPM","NPM","FFU Maroc","FFU r\u00e9gional dont Maroc","FFU r\u00e9gional dont Maroc","FFU Maroc","FFU r\u00e9gional dont Maroc","FFU r\u00e9gional dont Maroc","NPM","FFU r\u00e9gional dont Maroc","NPM","NPM","Fonds","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation/regulation","International agreement","Legislation","International agreement","Legislation","International agreement","Legislation Morocco","Legislation Morocco Policy documents"],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["Category",{"type":"ndarray","array":["Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Fonds","Fonds","Fonds","Fonds","Fonds","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Contexte sp\u00e9cifique Maroc","Fonds","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation","Legislation"],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["Evenement",{"type":"ndarray","array":["Session CMW - examen du premier rapport p\u00e9riodique Maroc sur application CMW","Lancement nouvelle politique migratoire","Lancement de la 1\u00e8re op\u00e9ration de r\u00e9gularisation","Adoption de la Strat\u00e9gie nationale d'immigration et d'asile","Annonce du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur lors d'une conf\u00e9rence de presse  de la fin de l'op\u00e9ration de r\u00e9gularisation de 2014 et du d\u00e9but des d\u00e9mant\u00e8lements campements","DEV-pillar of the Regional Development and Protection Programme in the North of Africa (T05.3.NOA)","Lancement de la 2\u00e8me op\u00e9ration de r\u00e9gularisation","Projet \"Vivre ensemble sans discrimination : une approche bas\u00e9e sur les Droits humains et la dimension de genre\" (T05-EUTF-NOA-MA-01)","Le ministre de l'Int\u00e9rieur tient des propos tr\u00e8s fermes et tr\u00e8s mena\u00e7ants \u00e0 l'encontre des \"migrants irr\u00e9guliers\"","L'Inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des FAR se rend dans le Nord \u00e0 la suite des derni\u00e8res tentatives de passages","R\u00e9union de haut niveau entre diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des forces de s\u00e9curit\u00e9 au si\u00e8ge de la pr\u00e9fecture de T\u00e9touan ","Coop\u00e9ration Sud-Sud en mati\u00e8re de migration (T05-EUTF-NOA-MA-02)","Technical Cooperation facilitaty (TCF) (Improved migration management)","Dismantling the criminal networks operating in North Africa and involved in migrant smuggling and human trafficking","Projet \"Empowerment juridique des personnes migrantes\" (T05-EUTF-NOA-MA-02)","Facility for migrant Protection and Reintegration in North Africa","Migration city to city phase II (T05-EUTF-NOA-REG-02) ","Jugements des 17 personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 la suite de la tentative de passage du 22/08/2018)","Towards a Holistic Approach to Labour Migration Governance and Labour Mobility in North Africa","Parlement : Question adress\u00e9e \u00e0 Mustapha Ramid, ministre d\u2019Etat charg\u00e9 des Droits de l\u2019Homme","\"Les forces de s\u00e9curit\u00e9 marocaines ont concentr\u00e9 leurs op\u00e9rations sur le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux de traite des \u00eatres humains et sur le contr\u00f4le de la zone nord du pays, notamment de la c\u00f4te, avec le d\u00e9ploiement de pr\u00e8s de 3 000 agents. \"","Rapport de la Cour des comptes europ\u00e9enne ","Citizen Security act","Administrative Procedure Act","Structural organisation","CIE Regulation","Framework Protocol on unaccompanied children","Structural organisation","Regulation of the Aliens Law","Transborder cooperation Morocco Spain ","Asylum Law","On unaccompanied migrants and deportation from Spain","Organic Aliens Law ","International agremeent Spain Morocco","Aliens Law","Strategie National de Immigration et Asile (SNIA) Morocco"],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["Explication",{"type":"ndarray","array":[{"type":"number","value":"nan"},"La nouvelle politique migratoire du Maroc, initi\u00e9e en 2013, se fromalise autour du respect des droits humains et la gestion des flux migratoires, avec une attention particuli\u00e8re aux r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Elle inclut des op\u00e9rations de r\u00e9gularisation \"exceptionnelles\", le renforcement des dispositifs d'aide au retour volontaire, et la s\u00e9curisation des fronti\u00e8res pour limiter la migration irr\u00e9guli\u00e8re\u200b.",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"9,9 millions \u20ac - gestion : OIM (Maroc, Tunisie, Alg\u00e9rie, Libye et Egypte)",{"type":"number","value":"nan"},"Vivre ensemble sans discrimination : une approche bas\u00e9e sur les Droits humains et la dimension de genre (T05-EUTF-NOA-MA-01) : 5,5 million \u20ac - 36 mois. Projet AECID (Agence espagnole de coop\u00e9ration internationale pour le d\u00e9veloppement) (gestion indirecte) avec la FIAAPP (Fondation internationale et pour l\u2019Am\u00e9rique Latine d'Administration et politiques publiques) + CNDH et Minist\u00e8re Affaires de la migration c\u00f4t\u00e9 Maroc.","Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur hausse le ton contre les migrants irr\u00e9guliers :   toute tentative de franchissement  de la barri\u00e8re s\u00e9parant le Maroc des pr\u00e9sides occup\u00e9s de Sebta et de Mellilia  sera  d\u00e9sormais sanctionn\u00e9e par une \u00ab expulsion ou des peines plus lourdes selon la gravit\u00e9 des actes \u00bb.\nUne mont\u00e9e de tension qui trouve son explication dans la tentative d\u2019au moins 800 migrants, selon les chiffres du minist\u00e8re de  l\u2019Int\u00e9rieur, et 1.000 selon des sources associatives,  de p\u00e9n\u00e9trer, le Jour de l\u2019An, \u00e0 Sebta.\nhttps://m.libe.ma/L-Interieur-hausse-le-ton-contre-les-migrants-irreguliers_a82145.html","\"Le360 vient en effet d\u2019apprendre que Abdelfettah Louarak aurait atterri ce lundi apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Tanger avant de prendre la route vers T\u00e9touan. Nos sources expliquent que l\u2019inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des FAR devrait tenir des r\u00e9unions avec de hauts responsables s\u00e9curitaires dans la r\u00e9gion, en vue de mettre un terme \u00e0 ces assauts qui, pour rappel, ont permis lors de ces trois derniers jours, \u00e0 plusieurs centaines de migrants de franchir les cl\u00f4tures s\u00e9parant la ville occup\u00e9e de Sebta du reste du territoire national.\nLes m\u00eames sources ajoutent que ce d\u00e9placement d\u2019Abdelfettah Louarak devrait se traduire par la mise en place d\u2019une nouvelle strat\u00e9gie pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, n\u2019excluant pas une campagne pour \u00e9viter que les migrants continuent \u00e0 occuper les for\u00eats avoisinantes qui leur servent de base arri\u00e8re pour pr\u00e9parer les assauts.\"\nhttp://m.le360.ma/page.php?link=%2Fsociete%2Fvideo-immigration-clandestine-le360-au-coeur-dune-operation-de-ratissage-pres-de-sebta-109301%3Futm_source%3DLe360.ma+Mailing#.WLL1y_PSech.twitter","Discussion visant \u00e0 mener des \u00ab op\u00e9rations militaires et s\u00e9curitaires afin d'\u00e9vacuer les migrants des r\u00e9gions frontali\u00e8res avec les pr\u00e9sides occup\u00e9es \u00bb","Coop\u00e9ration Sud-Sud en mati\u00e8re de migration (T05-EUTF-NOA-MA-02) : 10 336 200 \u20ac dont 8 613 500 \u20ac FFU et 1 722 700 \u20ac Allemagne \u2013 36 mois - gestion indirecte : GIZ avec Expertise France pour la mise en \u0153uvre + Minist\u00e8re des Affaires de la migration c\u00f4t\u00e9 marocain\nObjectif : renforcement de la coop\u00e9ration Sud-sud en mati\u00e8re de migration et d\u00e9veloppement/protection (mise en \u0153uvre effective des accords bilat\u00e9raux Mali, S\u00e9n\u00e9gal et C\u00f4te d\u2019Ivoire) + mobilit\u00e9 Sud-sud.","4.4 millions \u20ac - programme Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, Lybie, et Egypte (g\u00e9r\u00e9 par ICMPD)","15 millions \u20ac - programme Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, Lybie, et Egypte (g\u00e9r\u00e9 par UNODC)","Empowerment juridique des personnes migrantes (T05-EUTF-NOA-MA-02) : 4,58 millions \u20ac - 36 mois (Mise en \u0153uvre tr\u00e8s tardive. GADEM avait particip\u00e9 \u00e0 des discussions dans la phase montage du projet. Fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e du projet le 31 octobre 2019. Gestion indirecte : Projet Enabel + Minist\u00e8re Affaires de la migration et minist\u00e8re de la justice c\u00f4t\u00e9 Maroc.\nObjectif : am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s des personnes migrantes et r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 leurs droits. ","10 millions \u20ac - programme Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, Lybie, et Egypte (g\u00e9r\u00e9 par IOM)","6,075 millions \u20ac dont 65,5 millions \u20ac FFU et reste contributions coop\u00e9ration suisse (DDC) et partenaires de mise en \u0153uvre du projet \u2013 36 mois - programme Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, Lybie, et Egypte (fin du projet avant 31 d\u00e9cembre 2020) \u2013 Gestion : International centre for Migration Policy Development (ICMPD)","17 personnes des 116 renvoy\u00e9es (tentative de passage du 22/08/2018) pr\u00e9sent\u00e9es devant le TPI de T\u00e9touan\u00a0: 2 mois de prison ferme et 500dhs d\u2019amende pour actes de violence envers les forces publiques et utilisation d\u2019armes blanches.","20 Millions \u20ac - programme Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, Lybie, et Egypte (mis en \u0153uvre par ENABEL, IOM, ILO, GIZ)","Droits de l\u2019Homme : Mustapha Ramid reconnait des \u00abd\u00e9passements\u00bb mais rejette tout \u00ab recul \u00bb. Ce mardi \u00e0 la Chambre des conseillers, le ministre d\u2019Etat charg\u00e9 des Droits de l\u2019Homme a admis l\u2019existence de \u00abd\u00e9passements\u00bb mais s\u2019est refus\u00e9 de reconnaitre tout \u00abrecul\u00bb sur ce dossier [comprendre dossier gestion migrations]. https://www.yabiladi.com/articles/details/79198/1/502482/droits-l-homme-mustapha-ramid-reconnait.html?utm_source=newsletter_actu&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=newsletter_actus_html ","L'Europe pr\u00e9voit le maintien de la pression migratoire vers l'Espagne. Un r\u00e9cent rapport de la Commission europ\u00e9enne affirme que plus de 1 000 migrants attendent de pouvoir rejoindre l\u2019Europe \u00e0 travers l\u2019enclave espagnole de Ceuta, et se trouvent actuellement dans des campements install\u00e9s sur le mont Gourougou, dans la province de Nador, au Maroc. (\u2026) Les autorit\u00e9s espagnoles et europ\u00e9ennes pr\u00e9voient en effet une hausse du nombre de migrants qui vont tenter de rejoindre l\u2019Espagne par voie maritime dans les mois qui viennent, et ce jusqu\u2019\u00e0 l\u2019automne. (\u2026) El Pa\u00eds rappelle que la coop\u00e9ration du Maroc avec l\u2019Espagne a permis de contenir l\u2019immigration clandestine. Les derni\u00e8res donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, dat\u00e9es du 16 juin, r\u00e9v\u00e8lent une diminution de 18% des arriv\u00e9es \u00e0 bord d\u2019embarcations maritimes par rapport \u00e0 2018.Les forces de s\u00e9curit\u00e9 marocaines ont concentr\u00e9 leurs op\u00e9rations sur le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux de traite des \u00eatres humains et sur le contr\u00f4le de la zone nord du pays, notamment de la c\u00f4te, avec le d\u00e9ploiement de pr\u00e8s de 3 000 agents. \nhttps://www.yabiladi.com/articles/details/80090/1/502482/l-europe-prevoit-maintien-pression-migratoire.html?utm_source=newsletter_actu&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=newsletter_actus_html"," LE SOUTIEN DE L'UE EN FAVEUR DU MAROC DONNE PEU DE R\u00c9SULTATS \u00c0 CE JOUR. \nUn rapport sp\u00e9cial de la Cour des comptes europ\u00e9enne, publi\u00e9 le mercredi 11 d\u00e9cembre 2019, estime que l'aide financi\u00e8re de l'UE en faveur du Maroc n'a apport\u00e9 qu'une faible valeur ajout\u00e9e et n'a pas permis de soutenir les r\u00e9formes.\n","Organic Law 4/2015 of 30 March on the protection of citizen security. The modification that this law includes in the Organic Aliens law 4/2000 (disposici\u00f3n adicional 10\u00aa) give certain legitimation to the practice of pushbacks in landborders. The consequences of thi slegislation are the \"normalisation\" of this practices. Before this law,  the police and Guardia Civil were hidding the \"devoluciones en caliente\" because they were more polemic. Whith this law, the practice of devooluciones en caliente was kind of legitimated. ","Organic Law 39/2015 of 1st October on the Administrative Procedure of Public Administrations ","Royal Decree 139/2020 of 28 January 2020 estrablishing the basic organisational structures of ministerial departments  ","Royal Decree 164/2014 of 14 March 2014 on the regulation and functioning of internal rules of the CIE Official Gazette No 64, 15 March 2014, This was a regulation that established the rules inside the CIE, buut detention f migrants was already happening before this regulation. So it might not imply big changes on the reality of migrants and deportations. In addition, push backs in Melilla are not detained in CIE, so there is not significative relationship between the CIE and violence at land borders. ","Resolution of 13 October 2014 on the Framework Protocol on actions relating to foreign unaccompanied minors Official Gazette No 251, 16 October 2014 ","Royal Decree 497/2020 of 28 April establishing the organic structure of the Minister of Inclusion, Social Security and Migration","Real Decreto 557/2011, de 20 de abril, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley Org\u00e1nica 4/2000, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, tras su reforma por Ley Org\u00e1nica 2/2009. I think there is no significant implication at borders.  [I dont have enough knowledge to develop more this point, sorry] [https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2011-7703]","Acuerdo entre el Gobierno del Reino de Espa\u00f1a y el Gobierno del Reino de Marruecos en materia de cooperaci\u00f3n policial transfronteriza, hecho \"ad referendum\" en Madrid el 16 de noviembre de 2010. https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-6365 ","Ley 12/2009, de 30 de octubre, reguladora del derecho de asilo y de la protecci\u00f3n subsidiaria. [this law establishes asylum and protection in accordance to international legislation. https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2009-17242]","Acuerdo entre el Reino de Espa\u00f1a y el Reino de Marruecos sobre la cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n de la emigraci\u00f3n ilegal de menores no acompa\u00f1ados, su protecci\u00f3n y su retorno concertado, hecho en Rabat el 6 de marzo de 2007. https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2013-3140","Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social. [This Law is really important in the evolution of the migration control. It is part of the Spanish integration process in the EU. This Law alaines Spain with the EU migration control as part of a space of \"Justice, Security and liberty\". The law establish as well how to access to \"administrative regulation\" and who is in a \"irregular administrative situation\" and therefore, subject of detention and deportable. This law establish as well detention of migrants. https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2000-544]","Aplicaci\u00f3n provisional del Acuerdo entre el Reino de Espa\u00f1a y el Reino de Marruecos relativo a la circulaci\u00f3n de personas, el tr\u00e1nsito y la readmisi\u00f3n de extranjeros entrados ilegalmente, firmado en Madrid el 13 de febrero de 1992 This agreement establish the cooperation in the deportation of THIRD Country Nationals (which means in the reality black migrants atthe lad-borders) to Morocco. It only came into force in 2012 Its the legal structure of deportation of third country nationals to morocco. However, it was oficially activated only once in 2018. .https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1992-8976#analisis","Dahir n\u00b0 1-03-196 du 16 ramadan 1424 (11 novembre 2003) portant\npromulgation de la loi n\u00b0 02-03 relative \u00e0 l'entr\u00e9e et au s\u00e9jour des \u00e9trangers\nau Royaume du Maroc, \u00e0 l'\u00e9migration et l'immigration irr\u00e9guli\u00e8res [Stablishes regulation of immigration and emigration in a clear criminalisation of irregular migration movements. This implies prision pains for irregular moroccan and third national irregular emigrants]","This is a policy whih includes three topics law: integration, asylum and immigration. However they have never been transformed into law, they are a policy (if i am not wrong)  This was a response from morocco to show that they were alained with humamn rights perspective on immigration framed by the signature of the Migration and mobility partnership signed between the EU and Morocco in june 2013"],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["R\u00e9vision source/Compl\u00e9ment info",{"type":"ndarray","array":[{"type":"number","value":"nan"},"https://www.kas.de/c/document_library/get_file?uuid=fd3118d2-365a-113b-06c6-973a65a509c8&amp;groupId=252038","https://www.yabiladi.com/articles/details/22155/maroc-lancement-l-operation-regularisation-sans-papiers.html",{"type":"number","value":"nan"},"Rapport GADEM-CCSM\nhttps://www.gadem-asso.org/wp-content/uploads/2015/02/20150219-NoteCCSM_GADEM-detention-migrants-VF.pdf\n\n","https://trust-fund-for-africa.europa.eu/our-programmes/dev-pillar-regional-development-and-protection-programme-north-africa-phase-iii_en","https://www.maroc.ma/fr/actualites/reunion-de-travail-rabat-des-ministres-de-linterieur-marocain-et-espagnol-en-presence-de","https://trust-fund-for-africa.europa.eu/our-programmes/vivre-ensemble-sans-discrimination-une-approche-basee-sur-les-droits-de-lhomme-et-la-dimension-de_en","ok",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"https://trust-fund-for-africa.europa.eu/our-programmes/cooperation-sud-sud-en-matiere-de-migration_en",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["Restrictivit\u00e9 politique",{"type":"ndarray","array":[{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},"Plus restrictif"," ",{"type":"number","value":"nan"}," ",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}," ",{"type":"number","value":"nan"}," ",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-UE",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["Proximit\u00e9 diplomatique Maroc-Espagne",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["proximity_tot",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEAAAAAAAAAAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["amount_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4f83MzMzMzCNAAAAAAAAA+H8AAAAAAAAWQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAACRAmpmZmZmZEUAAAAAAAAAuQFK4HoXrURJAAAAAAAAAJEAAAAAAAAAYQAAAAAAAAPh/AAAAAAAANEAAAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["duration_funds",{"type":"ndarray","array":{"type":"bytes","data":"AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAgE9AAAAAAAAA+H8AAAAAAABCQAAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAEJAAAAAAACAUEAAAAAAAMBQQAAAAAAAAEJAAAAAAAAATkAAAAAAAABOQAAAAAAAAPh/AAAAAAAATUAAAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/AAAAAAAA+H8AAAAAAAD4fwAAAAAAAPh/"},"shape":[36],"dtype":"float64","order":"little"}],["color",{"type":"ndarray","array":["lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","#1a9641","#1a9641","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue","lightblue",{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"},{"type":"number","value":"nan"}],"shape":[36],"dtype":"object","order":"little"}]]}}},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6055","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6056"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6051","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Category"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"fill_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"hatch_color":{"type":"value","value":"lightblue"}}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6052","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Category"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.1},"fill_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.1},"hatch_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.1}}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Circle","id":"p6053","attributes":{"x":{"type":"field","field":"Date"},"y":{"type":"field","field":"Category"},"size":{"type":"value","value":10},"line_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"line_alpha":{"type":"value","value":0.2},"fill_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"fill_alpha":{"type":"value","value":0.2},"hatch_color":{"type":"value","value":"lightblue"},"hatch_alpha":{"type":"value","value":0.2}}}}}],"toolbar":{"type":"object","name":"Toolbar","id":"p6010","attributes":{"tools":[{"type":"object","name":"PanTool","id":"p6037"},{"type":"object","name":"WheelZoomTool","id":"p6038","attributes":{"renderers":"auto"}},{"type":"object","name":"BoxZoomTool","id":"p6039","attributes":{"overlay":{"type":"object","name":"BoxAnnotation","id":"p6040","attributes":{"syncable":false,"level":"overlay","visible":false,"left":{"type":"number","value":"nan"},"right":{"type":"number","value":"nan"},"top":{"type":"number","value":"nan"},"bottom":{"type":"number","value":"nan"},"left_units":"canvas","right_units":"canvas","top_units":"canvas","bottom_units":"canvas","line_color":"black","line_alpha":1.0,"line_width":2,"line_dash":[4,4],"fill_color":"lightgrey","fill_alpha":0.5}}}},{"type":"object","name":"SaveTool","id":"p6045"},{"type":"object","name":"ResetTool","id":"p6046"},{"type":"object","name":"HelpTool","id":"p6047"},{"id":"p6057"}]}},"left":[{"type":"object","name":"CategoricalAxis","id":"p6032","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"CategoricalTicker","id":"p6033"},"formatter":{"type":"object","name":"CategoricalTickFormatter","id":"p6034"},"axis_label":"Category","axis_label_text_color":"white","major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6035"},"major_label_text_color":"white","minor_tick_line_color":"black"}}],"below":[{"type":"object","name":"DatetimeAxis","id":"p6015","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"DatetimeTicker","id":"p6016","attributes":{"num_minor_ticks":5,"tickers":[{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6017","attributes":{"num_minor_ticks":0,"mantissas":[1,2,5],"max_interval":500.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6018","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":60,"mantissas":[1,2,5,10,15,20,30],"min_interval":1000.0,"max_interval":1800000.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6019","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":24,"mantissas":[1,2,4,6,8,12],"min_interval":3600000.0,"max_interval":43200000.0}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6020","attributes":{"days":[1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25,26,27,28,29,30,31]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6021","attributes":{"days":[1,4,7,10,13,16,19,22,25,28]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6022","attributes":{"days":[1,8,15,22]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6023","attributes":{"days":[1,15]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6024","attributes":{"months":[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6025","attributes":{"months":[0,2,4,6,8,10]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6026","attributes":{"months":[0,4,8]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6027","attributes":{"months":[0,6]}},{"type":"object","name":"YearsTicker","id":"p6028"}]}},"formatter":{"type":"object","name":"DatetimeTickFormatter","id":"p6029"},"axis_label":"Date","axis_label_text_color":"white","major_label_orientation":0.7853981633974483,"major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6030"},"major_label_text_color":"white","axis_line_color":"black","major_tick_line_color":"white","minor_tick_line_color":"white"}}],"center":[{"type":"object","name":"Grid","id":"p6031","attributes":{"visible":false,"axis":{"id":"p6015"},"grid_line_color":null}},{"type":"object","name":"Grid","id":"p6036","attributes":{"dimension":1,"axis":{"id":"p6032"},"grid_line_alpha":0.3}}],"background_fill_color":"rgb(6, 6, 6)","border_fill_color":"rgb(6, 6, 6)"}},{"type":"object","name":"Figure","id":"p6240","attributes":{"width":1400,"height":130,"x_range":{"type":"object","name":"DataRange1d","id":"p6242"},"y_range":{"id":"p6148"},"x_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6250"},"y_scale":{"type":"object","name":"LinearScale","id":"p6251"},"title":{"type":"object","name":"Title","id":"p6243","attributes":{"text":"Drag the middle and edges of the selection box to change the range above"}},"renderers":[{"type":"object","name":"GlyphRenderer","id":"p6285","attributes":{"data_source":{"id":"p6143"},"view":{"type":"object","name":"CDSView","id":"p6286","attributes":{"filter":{"type":"object","name":"AllIndices","id":"p6287"}}},"glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6282","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y":{"type":"field","field":"arrivals_tot"},"line_color":"#1f77b4"}},"nonselection_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6283","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y":{"type":"field","field":"arrivals_tot"},"line_color":"#1f77b4","line_alpha":0.1}},"muted_glyph":{"type":"object","name":"Line","id":"p6284","attributes":{"x":{"type":"field","field":"date"},"y":{"type":"field","field":"arrivals_tot"},"line_color":"#1f77b4","line_alpha":0.2}}}}],"toolbar":{"type":"object","name":"Toolbar","id":"p6249","attributes":{"tools":[{"type":"object","name":"RangeTool","id":"p6269","attributes":{"x_range":{"id":"p6011"},"overlay":{"type":"object","name":"BoxAnnotation","id":"p6274","attributes":{"syncable":false,"level":"overlay","propagate_hover":true,"left":{"type":"number","value":"nan"},"right":{"type":"number","value":"nan"},"top":{"type":"number","value":"nan"},"bottom":{"type":"number","value":"nan"},"left_limit":{"type":"object","name":"Node","id":"p6270","attributes":{"target":"frame","symbol":"left"}},"right_limit":{"type":"object","name":"Node","id":"p6271","attributes":{"target":"frame","symbol":"right"}},"top_limit":{"type":"object","name":"Node","id":"p6272","attributes":{"target":"frame","symbol":"top"}},"bottom_limit":{"type":"object","name":"Node","id":"p6273","attributes":{"target":"frame","symbol":"bottom"}},"editable":true,"line_color":"black","line_alpha":1.0,"line_width":0.5,"line_dash":[2,2],"fill_color":"navy","fill_alpha":0.2}}}}]}},"toolbar_location":null,"below":[{"type":"object","name":"DatetimeAxis","id":"p6252","attributes":{"ticker":{"type":"object","name":"DatetimeTicker","id":"p6253","attributes":{"num_minor_ticks":5,"tickers":[{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6254","attributes":{"num_minor_ticks":0,"mantissas":[1,2,5],"max_interval":500.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6255","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":60,"mantissas":[1,2,5,10,15,20,30],"min_interval":1000.0,"max_interval":1800000.0}},{"type":"object","name":"AdaptiveTicker","id":"p6256","attributes":{"num_minor_ticks":0,"base":24,"mantissas":[1,2,4,6,8,12],"min_interval":3600000.0,"max_interval":43200000.0}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6257","attributes":{"days":[1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25,26,27,28,29,30,31]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6258","attributes":{"days":[1,4,7,10,13,16,19,22,25,28]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6259","attributes":{"days":[1,8,15,22]}},{"type":"object","name":"DaysTicker","id":"p6260","attributes":{"days":[1,15]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6261","attributes":{"months":[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6262","attributes":{"months":[0,2,4,6,8,10]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6263","attributes":{"months":[0,4,8]}},{"type":"object","name":"MonthsTicker","id":"p6264","attributes":{"months":[0,6]}},{"type":"object","name":"YearsTicker","id":"p6265"}]}},"formatter":{"type":"object","name":"DatetimeTickFormatter","id":"p6266"},"major_label_policy":{"type":"object","name":"AllLabels","id":"p6267"}}}],"center":[{"type":"object","name":"Grid","id":"p6268","attributes":{"axis":{"id":"p6252"}}}],"background_fill_color":"#efefef"}}]}}]}}
    </script>
    <script type="text/javascript">
      (function() {
        const fn = function() {
          Bokeh.safely(function() {
            (function(root) {
              function embed_document(root) {
              const docs_json = document.getElementById('p6363').textContent;
              const render_items = [{"docid":"e8878dc9-0053-45b9-9c2b-6d0b4bc2a9cc","roots":{"p6288":"fd702a3b-818a-45c9-aa1c-b25989749d57"},"root_ids":["p6288"]}];
              root.Bokeh.embed.embed_items(docs_json, render_items);
              }
              if (root.Bokeh !== undefined) {
                embed_document(root);
              } else {
                let attempts = 0;
                const timer = setInterval(function(root) {
                  if (root.Bokeh !== undefined) {
                    clearInterval(timer);
                    embed_document(root);
                  } else {
                    attempts++;
                    if (attempts > 100) {
                      clearInterval(timer);
                      console.log("Bokeh: ERROR: Unable to run BokehJS code because BokehJS library is missing");
                    }
                  }
                }, 10, root)
              }
            })(window);
          });
        };
        if (document.readyState != "loading") fn();
        else document.addEventListener("DOMContentLoaded", fn);
      })();
    </script>
  </body>
</html>